Āditta-pariyāya-sutta

〈 Evaṁ me sutaṁ 〉

Ekaṁ samayaṁ bhagavā gayāyaṁ viharati gayāsīse saddhiṁ bhikkhusahassena. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Sabbaṁ bhikkhave ādittaṁ!

Kiñ'ca bhikkhave sabbaṁ ādittaṁ?

Cakkhuṁ bhikkhave ādittaṁ ’ rūpā ādittā ’ cakkhuviññāṇaṁ ādittaṁ ’ cakkhusamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

Sotaṁ ādittaṁ ’ saddā ādittā ’ sotaviññāṇaṁ ādittaṁ ’ sotasamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ sotasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

Ghānaṁ ādittaṁ ’ gandhā ādittā ’ ghānaviññāṇaṁ ādittaṁ ’ ghānasamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ ghānasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

Jivhā ādittā ’ rasā ādittā ’ jivhāviññāṇaṁ ādittaṁ ’ jivhāsamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

Kāyo āditto ’ phoṭṭhabbā ādittā ’ kāyaviññāṇaṁ ādittaṁ ’ kāyasamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ kāyasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

Mano āditto ’ dhammā ādittā ’ manoviññāṇaṁ ādittaṁ ’ manosamphasso āditto ’ yam'p'idaṁ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tam pi ādittaṁ.
Kena ādittaṁ?
Ādittaṁ rāgagginā dosagginā mohagginā ’ ādittaṁ jātiyā jarāya maraṇena ’ sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan'ti vadāmi.

〈 Evaṁ passaṁ bhikkhave 〉

Sutvā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati ’ rūpesu pi nibbindati ’ cakkhuviññāṇe pi nibbindati ’ cakkhusamphassepi nibbindati ’ yam'p'idaṁ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Sotasmimpi nibbindati ’ saddesu pi nibbindati ’ sotaviññāṇe pi nibbindati ’ sotasamphassepi nibbindati ’ yam'p'idaṁ sotasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Ghānasmimpi nibbindati ’ gandhesu pi nibbindati ’ ghānaviññāṇe pi nibbindati ’ ghānasamphassepi nibbindati ’ yam'p'idaṁ ghānasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Jivhāya pi nibbindati ’ rasesu pi nibbindati ’ jivhāviññāṇe pi nibbindati ’ jivhāsamphassepi nibbindati ’ yam'p'idaṁ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Kāyasmimpi nibbindati ’ phoṭṭhabbesu pi nibbindati ’ kāyaviññāṇe pi nibbindati ’ kāyasamphassepi nibbindati ’ yam'p'idaṁ kāyasamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Manasmimpi nibbindati ’ dhammesu pi nibbindati ’ manoviññāṇe pi nibbindati ’ manosamphasse pi nibbindati ’ yam'p'idaṁ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṁ sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkham'asukhaṁ vā tasmimpi nibbindati.

Nibbindaṁ virajjati ’ virāgā vimuccati ’ vimuttasmiṁ 'Vimuttam'iti ñāṇaṁ hoti:

'Khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ n'āparaṁ itthattāyā'ti pajānātī'ti.

Idam'avoca bhagavā. Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ abhinanduṁ. Imasmiñ'ca pana veyyākaraṇasmiṁ bhaññamāne tassa bhikkhusahassassa anupādāya āsavehi cittāni vimucciṁsū'ti.

[SN 35.28]

Anatta-lakkhaṇa-sutta

〈 Evaṁ me sutaṁ 〉

Ekaṁ samayaṁ bhagavā bārāṇasiyaṁ viharati isipatane migadāye. Tatra kho bhagavā pañcavaggiye bhikkhū āmantesi: “Bhikkhavo”ti ' “Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā etad'avoca.^107

Rūpaṁ bhikkhave anattā ' rūpañca hidaṁ bhikkhave attā abhavissa ' na'y'idaṁ rūpaṁ ābādhāya saṁvatteyya ' labbhetha ca rūpe ' “Evaṁ me rūpaṁ hotu ' evaṁ me rūpaṁ mā ahosī”ti.
Yasmā ca kho bhikkhave rūpaṁ anattā ' tasmā rūpaṁ ābādhāya saṁvattati ' na ca labbhati rūpe ' “Evaṁ me rūpaṁ hotu ' evaṁ me rūpaṁ mā ahosī”ti.

Vedanā anattā ' vedanā ca hidaṁ bhikkhave attā abhavissa ' na'y'idaṁ vedanā ābādhāya saṁvatteyya ' labbhetha ca vedanāya ' “Evaṁ me vedanā hotu ' evaṁ me vedanā mā ahosī”ti.
Yasmā ca kho bhikkhave vedanā anattā ' tasmā vedanā ābādhāya saṁvattati ' na ca labbhati vedanāya ' “Evaṁ me vedanā hotu ' evaṁ me vedanā mā ahosī”ti.

Saññā anattā ' saññā ca hidaṁ bhikkhave attā abhavissa ' na'y'idaṁ saññā ābādhāya saṁvatteyya ' labbhetha ca saññāya ' “Evaṁ me saññā hotu ' evaṁ me saññā mā ahosī”ti.
Yasmā ca kho bhikkhave saññā anattā ' tasmā saññā ābādhāya saṁvattati ' na ca labbhati saññāya ' “Evaṁ me saññā hotu ' evaṁ me saññā mā ahosī”ti.

Saṅkhārā anattā ' saṅkhārā ca hidaṁ bhikkhave attā abhavissaṁsu ' na'y'idaṁ saṅkhārā ābādhāya saṁvatteyyuṁ ' labbhetha ca saṅkhāresu ' “Evaṁ me saṅkhārā hontu ' evaṁ me saṅkhārā mā ahesun”ti.
Yasmā ca kho bhikkhave saṅkhārā anattā ' tasmā saṅkhārā ābādhāya saṁvattanti ' na ca labbhati saṅkhāresu ' “Evaṁ me saṅkhārā hontu ' evaṁ me saṅkhārā mā ahesun”ti.

Viññāṇaṁ anattā ' viññāṇañca hidaṁ bhikkhave attā abhavissa ' na'y'idaṁ viññāṇam ābādhāya saṁvatteyya ' labbhetha ca viññāṇe ' “Evaṁ me viññāṇaṁ hotu ' evaṁ me viññāṇaṁ mā ahosī”ti.
Yasmā ca kho bhikkhave viññāṇaṁ anattā ' tasmā viññāṇaṁ ābādhāya saṁvattati ' na ca labbhati viññāṇe ' “Evaṁ me viññāṇaṁ hotu ' evaṁ me viññāṇaṁ mā ahosī”ti.

〈 Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave 〉

Rūpaṁ niccaṁ vā aniccaṁ vāti? \ Aniccaṁ bhante.\ Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ vā taṁ sukhaṁ vāti?| Dukkhaṁ bhante.\ Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ viparināmadhammaṁ kallaṁ nu taṁ samanupassituṁ ' “Etaṁ mama esohamasmi eso me attā”ti?\ No h'etaṁ bhante.

Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave vedanā niccā vā aniccā vāti?
Aniccā bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ vā taṁ sukhaṁ vāti?
Dukkhaṁ bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ viparināmadhammaṁ kallaṁ nu taṁ samanupassituṁ ' “Etaṁ mama esohamasmi eso me attā”ti?
No h'etaṁ bhante.

Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave saññā niccā vā aniccā vāti?
Aniccā bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ vā taṁ sukhaṁ vāti?
Dukkhaṁ bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ viparināmadhammaṁ kallaṁ nu taṁ samanupassituṁ ' “Etaṁ mama esohamasmi eso me attā”ti?
No h'etaṁ bhante.

Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave saṅkhārā niccā vā aniccā vāti?
Aniccā bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ vā taṁ sukhaṁ vāti?
Dukkhaṁ bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ viparināmadhammaṁ kallaṁ nu taṁ samanupassituṁ ' “Etaṁ mama esohamasmi eso me attā”ti?
No h'etaṁ bhante.

Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave viññāṇaṁ niccaṁ vā aniccaṁ vāti?
Aniccaṁ bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ vā taṁ sukhaṁ vāti?
Dukkhaṁ bhante.
Yaṁ panāniccaṁ dukkhaṁ viparināmadhammaṁ kallaṁ nu taṁ samanupassituṁ ' “Etaṁ mama esohamasmi eso me attā”ti?
No h'etaṁ bhante.

〈 Tasmā't'iha bhikkhave 〉

Yaṅ'kiñci rūpaṁ atītānāgata-paccuppannaṁ ' ajjhattaṁ vā bahiddhā vā ' oḷārikaṁ vā sukhumaṁ vā ' hīnaṁ vā paṇītaṁ vā ' yaṁ dūre santike vā ' sabbaṁ rūpaṁ: ' “Netaṁ mama nesohamasmi na m'eso attā”ti ' evam'etaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya daṭṭhabbaṁ.

Yā kāci vedanā atītānāgata-paccuppannā ' ajjhattā vā bahiddhā vā ' oḷārikā vā sukhumā vā ' hīnā vā paṇītā vā ' yā dūre santike vā ' sabbā vedanā: ' “Netaṁ mama nesohamasmi na m'eso attā”ti ' evam'etaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya daṭṭhabbaṁ.

Yā kāci saññā atītānāgata-paccuppannā ' ajjhattā vā bahiddhā vā ' oḷārikā vā sukhumā vā ' hīnā vā paṇītā vā ' yā dūre santike vā ' sabbā saññā: ' “Netaṁ mama nesohamasmi na m'eso attā”ti ' evam'etaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya daṭṭhabbaṁ.

Ye keci saṅkhārā atītānāgata-paccuppannā ' ajjhattā vā bahiddhā vā ' oḷārikā vā sukhumā vā ' hīnā vā paṇītā vā ' yā dūre santike vā ' sabbe saṅkhārā: ' “Netaṁ mama nesohamasmi na m'eso attā”ti ' evam'etaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya daṭṭhabbaṁ.

Yaṅ'kiñci viññāṇaṁ atītānāgata-paccuppannaṁ ' ajjhattaṁ vā bahiddhā vā ' oḷārikaṁ vā sukhumaṁ vā ' hīnaṁ vā paṇītaṁ vā ' yaṁ dūre santike vā ' sabbaṁ viññāṇaṁ: ' “Netaṁ mama nesohamasmi na m'eso attā”ti ' evam'etaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya daṭṭhabbaṁ.

〈 Evaṁ passaṁ bhikkhave 〉

Sutvā ariyasāvako rūpasmim'pi nibbindati ' vedanāya'pi nibbindati ' saññāya'pi nibbindati ' saṅkhāresu'pi nibbindati ' viññāṇasmim'pi nibbindati ' nibbindaṁ virajjati ' virāgā vimuccati ' vimuttasmiṁ “Vimuttam”iti ñāṇaṁ hoti ' “Khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ n'āparaṁ itthattāyā”ti pajānātī'ti.

Idamavoca bhagavā. Attamanā pañcavaggiyā bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ abhinanduṁ. Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṁ bhaññamāne pañcavaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ anupādāya āsavehi cittāni vimucciṁsū'ti.

[SN 22.59]

Anupubba-sikkhā

〈 Handa mayaṁ anupubba-sikkha-pāṭhaṁ bhaṇāmase 〉

Taṁ dhammaṁ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṁ vā kule paccājāto. So taṁ dhammaṁ sutvā tathāgate saddhaṁ paṭilabhati. So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati: 'sambādho ghar'āvāso rajopatho abbhokāso pabbajjā. Na'y'idaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ sankhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ. Yan'nūn'āhaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajeyyan'ti. So aparena samayena appaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya mahantaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya appaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya mahantaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajati.

[MN 27 / 38 / 51]

Sakkā nu kho bho gotama imasmim'pi dhammavinaye evam'eva anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā paññapetun"ti?

Sakkā imasmim'pi dhammavinaye anupubbasikkhā anupubbakiriyā anupubbapaṭipadā paññapetuṁ. Tathāgato purisadammaṁ labhitvā paṭhamaṁ evaṁ vineti: 'ehi tvaṁ bhikkhu sīlavā hohi pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharāhi ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhassu sikkhāpadesū'ti.

[MN 107]

So evaṁ pabbajito samāno bhikkhūnaṁ sikkhāsājīva-samāpanno pāṇ'ātipātaṁ pahāya pāṇ'ātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūta-hit'ānukampī viharati. Adinn'ādānaṁ pahāya Adinn'ādānā paṭivirato hoti dinn'ādāyī dinnapāṭikankhī athenena sucibhūtena attanā viharati. Abrahmacariyaṁ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato methunā gāmadhammā.

Musāvādaṁ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṁvādako lokassa. Pisuṇaṁ vācaṁ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti ito sutvā na amutra akkhātā imesaṁ bhedāya amutra vā sutvā na imesaṁ akkhātā amūsaṁ bhedāya---

iti bhinnānaṁ vā sandhātā sahitānaṁ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā hoti. Pharusaṁ vācaṁ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti yā sā vācā n'elā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅ'gamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṁ vācaṁ bhāsitā hoti. Samphappalāpaṁ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī nidhānavatiṁ vācaṁ bhāsitā kālena sāpadesaṁ pariyantavatiṁ atthasaṁhitaṁ.

So bījagāma-bhūtagāma-samārambhā paṭivirato hoti ekabhattiko hoti ratt'ūparato virato vikālabhojanā nacca-gīta-vādita-visūka-dassanā paṭivirato hoti mālā-gandha-vilepana-dhāraṇa-maṇḍana-vibhūsana'ṭṭhānā paṭivirato hoti uccāsayana-mahāsayanā paṭivirato hoti jātarūparajata-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti āmaka-dhañña-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti āmaka-maṁsa-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti itthi-kumārika-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti dāsidāsa-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti aj'eḷaka-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti kukkuṭa-sūkara-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti h'atthi-gavassa-vaḷava-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti khetta-vatthu-paṭiggahaṇā paṭivirato hoti dūteyya-pahiṇa-gaman'ānuyogā paṭivirato hoti kayavikkayā paṭivirato hoti tulākūṭa-kaṁsakūṭa-mānakūṭā paṭivirato hoti ukkoṭana-vañcana-nikati-sāciyogā paṭivirato hoti chedana-vadha-bandhana viparāmosa-ālopa-sahasākārā paṭivirato hoti.

So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchi-parihārikena piṇḍapātena. So yena yen'eva pakkamati samādāy'eva pakkamati. Seyyathā'pi nāma pakkhī sakuṇo yena yen'eva ḍeti sapattabhāro'va ḍeti evam'eva bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yen'eva pakkamati samādāy'eva pakkamati. So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṁ anavajjasukhaṁ paṭisaṁvedeti.

[MN 51]

Tam'enaṁ tathāgato uttariṁ vineti: 'ehi tvaṁ bhikkhu indriyesu guttadvāro hohi cakkhunā rūpaṁ disvā mā nimittaggāhī hohi m'ānubyañjanaggāhī. Yatv'ādhikaraṇam'enaṁ cakkhu'ndriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjāhi rakkhāhi cakkhu'ndriyaṁ cakkhu'ndriye saṁvaraṁ āpajjāhi. Sotena saddaṁ sutvā. Ghānena gandhaṁ ghāyitvā. Jivhāya rasaṁ sāyitvā. Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā. Manasā dhammaṁ viññāya mā nimittaggāhī hohi m'ānubyañjanaggāhī. Yatv'ādhikaraṇam'enaṁ man'indriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjāhi rakkhāhi man'indriyaṁ man'indriye saṁvaraṁ āpajjāhī'ti.

'Ehi tvaṁ bhikkhu bhojane mattaññū hohi. Paṭisankhā yoniso āhāraṁ āhāreyyāsi n'eva davāya na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya yāva'd'eva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya vihiṁs'ūparatiyā brahmacariy'ānuggahāya iti purāṇañ'ca vedanaṁ paṭihankhāmi navañ'ca vedanaṁ na uppādessāmi yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā'ti.

'Ehi tvaṁ bhikkhu jāgariyaṁ anuyutto viharāhi divasaṁ cankamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṁ parisodhehi rattiyā paṭhamaṁ yāmaṁ cankamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṁ parisodhehi rattiyā majjhimaṁ yāmaṁ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṁ kappeyyāsi pāde pādaṁ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṁ manasikaritvā rattiyā pacchimaṁ yāmaṁ paccuṭṭhāya cankamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṁ parisodhehī'ti.

'Ehi tvaṁ bhikkhu satisampajaññena samannāgato hohi abhikkante paṭikkante sampajānakārī ālokite vilokite sampajānakārī samiñjite pasārite sampajānakārī sanghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī uccārapassāvakamme sampajānakārī gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī'ti.

'Ehi tvaṁ bhikkhu vivittaṁ sen'āsanaṁ bhajāhi araññaṁ rukkhamūlaṁ pabbataṁ kandaraṁ giriguhaṁ susānaṁ vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjan'ti.

So pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallankaṁ ābhujitvā ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā. So abhijjhaṁ loke pahāya vigat'ābhijjhena cetasā viharati abhijjhāya cittaṁ parisodheti, byāpāda-padosaṁ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūta-hit'ānukampī byāpādapadosā cittaṁ parisodheti, thina-middhaṁ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno thinamiddhā cittaṁ parisodheti, uddhacca-kukkuccaṁ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṁ vūpasanta-citto uddhaccakukkuccā cittaṁ parisodheti, vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṁkathī kusalesu dhammesu vicikicchāya cittaṁ parisodheti,.

[MN 107]

Bhikkhu yathā iṇaṁ yathā rogaṁ yathā bandhan'āgāraṁ yathā dāsabyaṁ yathā kantār'addhāna-maggaṁ ime pañca nīvaraṇe appahīne attani samanupassati. Seyyathā'pi bhikkhave āṇaṇyaṁ yathā ārogyaṁ yathā bandhanāmokkhaṁ yathā bhujissaṁ yathā khemantabhūmiṁ evam'eva bhikkhu ime pañca nīvaraṇe pahīne attani samanupassati. So tatonidānaṁ labhetha pāmojjaṁ adhigaccheyya somanassaṁ.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe paṭhamaṁ jhānaṁ dutiyaṁ jhānaṁ tatiyaṁ jhānaṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.

So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anangaṇe vigat'ūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbe-nivās'ānussati-ñāṇāya sattānaṁ cut'ūpapāta-ñāṇāya āsavānaṁ khaya-ñāṇāya cittaṁ abhininnāmeti.

So 'idaṁ dukkhan'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ dukkha-samudayo'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ dukkhanirodho'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadā'ti yathābhūtaṁ pajānāti.

'Ime āsavā'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ āsavasamudayo'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ āsavanirodho'ti yathābhūtaṁ pajānāti 'ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadā'ti yathābhūtaṁ pajānāti.

[MN 39]

Tassa evaṁ jānato evaṁ passato kām'āsavā'pi cittaṁ vimuccati bhav'āsavā'pi cittaṁ vimuccati avijj'āsavā'pi cittaṁ vimuccati. Vimuttasmiṁ vimuttam'iti ñāṇaṁ hoti: 'khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ n'āparaṁ itthattāyā'ti pajānātī'ti.

Ye kho te bhikkhū sekkhā apattamānasā anuttaraṁ yogakkhemaṁ patthayamānā viharanti tesu me ayaṁ evarūpī anusāsanī hoti.

[MN 107]

Bojjh'aṅga-parittaṁ

〈 Bojjh'aṅgo sati-saṅkhāto 〉

Dhammānaṁ vicayo tathā

Viriyam'pīti-passaddhi

Bojjh'aṅgā ca tathā'pare

Samādh'upekkha-bojjh'aṅgā

Satt'ete sabba-dassinā

Muninā samma'd'akkhātā

Bhāvitā bahulī-katā

Saṁvattanti abhiññāya

Nibbānāya ca bodhiyā

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

The Factors for Awakening include mindfulness,

Investigation of qualities,

Persistence, rapture, & serenity,

Plus concentration & equanimity factors for Awakening.

These seven, which the All-seeing Sage has perfectly taught,

When developed & matured bring about heightened knowledge, Liberation, & awakening.

By the saying of this truth,

May you always be well.

Ekasmiṁ samaye nātho

Moggallānañ'ca kassapaṁ

Gilāne dukkhite disvā

Bojjh'aṅge satta desayi

Te ca taṁ abhinanditvā

Rogā mucciṁsu taṅ'khaṇe

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

At one time, our Protector seeing that Moggallana & Kassapa

Were sick & in pain, taught them the seven factors for Awakening.

They, delighting in that, were instantly freed from their illness.

By the saying of this truth, may you always be well.

Ekadā dhamma-rājā'pi

Gelaññen'ābhipīḷito

Cundattherena taññ'eva

Bhaṇāpetvāna sādaraṁ

Sammoditvā ca ābādhā

Tamhā vuṭṭhāsi ṭhānaso

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

Once, when the Dhamma King was afflicted with fever,

He had the Elder Cunda recite that very teaching with devotion.

And as he approved, he rose up from that disease.

By the saying of this truth, may you always be well.

Pahīnā te ca ābādhā

Tiṇṇannam'pi mah'esinaṁ

Magg'āhata-kilesā va

Patt'ānuppatti-dhammataṁ

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

Those diseases were abandoned by the three great seers,

Just as defilements are demolished by the Path

In accordance with step-by-step attainment.

By the saying of this truth, may you always be well.

[Thai]

Devatā-uyyojana-gāthā

〈 Dukkhappattā ca niddukkhā 〉

Bhayappattā ca nibbhayā
Sokappattā ca nissokā
Hontu sabbe pi pāṇino

[May] sufferers be without suffering,
The fear-struck be without fear,
The grief-stricken be without grief
[Thus] may all beings be.

Ettāvatā ca amhehi
Sambhataṁ puñña-sampadaṁ
Sabbe devā anumodantu^129
Sabba-sampatti-siddhiyā

To the extent that all of us
Have accumulated a wealth of merits;
In this may all devas rejoice,
For the attainment of all fortunes.

Dānaṁ dadantu saddhāya
Sīlaṁ rakkhantu sabbadā
Bhāvan'ābhiratā hontu
Gacchantu devatā-gatā

May they give gifts with faith.
May they guard moral precepts always.
May they delight in mind-development.
May the deities who have come go [back].

〈 Sabbe buddhā balappattā 〉 Paccekānañ'ca yaṁ balaṁ
Arahantānañ'ca tejena
Rakkhaṁ bandhāmi sabbaso

All Buddhas possess [supernormal] strength.
And [there is] the power of Paccekabuddhas.
By the power of the arahants too,
I create protection for all times.

[MJG]

Dhammacakkappavattana-sutta

〈 Evaṁ me sutaṁ 〉

Ekaṁ samayaṁ bhagavā bārāṇasiyaṁ viharati isipatane migadāye. Tatra kho bhagavā pañcavaggiye bhikkhū āmantesi:

Dve'me bhikkhave antā pabbajitena na sevitabbā: yo c'āyaṁ kāmesu kāmasukhallik'ānuyogo hīno gammo pothujjaniko anariyo anatthasañhito yo c'āyaṁ attakilamath'ānuyogo dukkho anariyo anatthasañhito.

Ete te bhikkhave ubho ante anupagamma majjhimā paṭipadā Tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṁvattati.

Katamā ca sā bhikkhave majjhimā paṭipadā Tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṁvattati?

Ayam'eva ariyo aṭṭh'aṅgiko maggo seyyath'īdaṁ:

Sammā-diṭṭhi sammā-saṅkappo sammā-vācā sammā-kammanto sammā-ājīvo sammā-vāyāmo sammā-sati sammā-samādhi. Ayaṁ kho sā bhikkhave majjhimā paṭipadā Tathāgatena abhisambuddhā cakkhukaraṇī ñāṇakaraṇī upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṁvattati.

Idaṁ kho pana bhikkhave dukkhaṁ ariyasaccaṁ:

Jāti'pi dukkhā Jarā'pi dukkhā byādhi'pi dukkho Maraṇam'pi dukkhaṁ soka-parideva-dukkha-domanass'upāyāsā'pi dukkhā appiyehi sampayogo dukkho piyehi vippayogo dukkho yam'picchaṁ na labhati tam'pi dukkhaṁ saṅkhittena pañc'upādānakkhandā dukkhā.

Idaṁ kho pana bhikkhave dukkhasamudayo ariyasaccaṁ:

Y'āyaṁ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatra tatr'ābhinandinī seyyath'īdaṁ: kāmataṇhā bhavataṇhā vibhavataṇhā.

Idaṁ kho pana bhikkhave dukkha-nirodho ariyasaccaṁ:

Yo tassā yeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo.

Idaṁ kho pana bhikkhave dukkha-nirodha-gāminī paṭipadā ariyasaccaṁ:

Ayam'eva ariyo aṭṭh'aṅgiko maggo seyyath'īdaṁ: Sammā-diṭṭhi sammā-saṅkappo sammā-vācā sammā-kammanto sammā-ājīvo sammā-vāyāmo sammā-sati sammā-samādhi.

[Idaṁ dukkhaṁ] ariyasaccanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkhaṁ ariyasaccaṁ pariññeyyan'ti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkhaṁ ariyasaccaṁ pariññātanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Idaṁ dukkhasamudayo ariyasaccanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkhasamudayo ariyasaccaṁ pahātabban'ti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkhasamudayo ariyasaccaṁ pahīnanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Idaṁ dukkha-nirodho ariyasaccanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkha-nirodho ariyasaccaṁ sacchikātabban'ti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkha-nirodho ariyasaccaṁ sacchikatanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Idaṁ dukkha-nirodha-gāminī paṭipadā ariyasaccanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkha-nirodha-gāminī paṭipadā ariyasaccaṁ bhāvetabban'ti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

Taṁ kho panidaṁ dukkha-nirodha-gāminī paṭipadā ariyasaccaṁ bhāvitanti me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.

[Yāvakīvañ'ca me] bhikkhave imesu catūsu ariyasaccesu evaṁ tiparivaṭṭaṁ dvādasākāraṁ yathā-bhūtaṁ ñāṇadassanaṁ na suvisuddhaṁ ahosi n'eva tāv'āhaṁ bhikkhave sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho paccaññāsiṁ.

Yato ca kho me bhikkhave imesu catūsu ariyasaccesu evaṁ tiparivaṭṭaṁ dvādasākāraṁ yathā-bhūtaṁ ñāṇadassanaṁ suvisuddham ahosi ath'āham bhikkhave sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho paccaññāsiṁ.

Ñāṇañ'ca pana me dassanaṁ udapādi.

"Akuppā me vimutti ayam'antimā jāti n'atthi-dāni punabbhavo"ti.

Idam avoca bhagavā. Attamanā pañcavaggiyā bhikkhu bhagavato bhāsitaṁ abhinanduṁ.

Imasmiñ'ca pana veyyākaraṇasmiṁ bhaññamāne āyasmato koṇḍaññassa virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi:

"Yaṁ kiñ'ci samudayadhammaṁ sabbaṁ taṁ nirodhadhamman"ti.

[Pavattite ca bhagavatā] dhammacakke bhummā devā saddam'anussāvesuṁ:

"Etaṁ bhagavatā bārāṇasiyaṁ isipatane migadāye anuttaraṁ dhammacakkaṁ pavattitaṁ appaṭivattiyaṁ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin"ti.

Bhummānaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā cātummahārājikā devā saddam'anussāvesuṁ...

Cātummahārājikanaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā tāvatiṁsā devā saddam'anussāvesuṁ...

Tāvatiṁsānaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā yāmā devā saddam'anussāvesuṁ...

Yāmānaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā tusitā devā saddam'anussāvesuṁ...

Tusitānaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā Nimmānaratī devā saddamanussavesum...

Nimmānaratīnaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā Paranimmitavasavattī devā saddam'anussāvesuṁ...

Paranimmitavasavattīnaṁ devānaṁ saddaṁ sutvā Brahmakāyikā devā saddam'anussāvesuṁ:

"Etaṁ bhagavatā bārāṇasiyaṁ isipatane migadāye anuttaraṁ dhammacakkaṁ pavattitaṁ appaṭivattiyaṁ samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmin"ti.

Itiha tena khaṇena tena muhuttena yāva brahmalokā saddo abbhuggacchi. Ayañ'ca dasasahassī lokadhātu saṅkampi sampakampi sampavedhi appamāṇo ca oḷāro obhāso loke pāturahosi atikkammeva devānaṁ devānubhāvaṁ.

Atha kho bhagavā udānaṁ udānesi:

"Aññāsi vata bho koṇḍañño aññāsi vata bho koṇḍañño"ti. Itih'idaṁ āyasmato koṇḍaññassa aññākoṇḍañño tveva nāmaṁ ahosī'ti.

[SN 56.11]

Undertaking the Eight Trainings

(Repeat each phrase after the leader)

Pāṇ'ātipātā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from taking the life of any living being.

Adinn'ādānā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from taking that which is not given.

Abrahmacariyā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from any intentional sexual activity.

Musāvādā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from lying.

Surāmeraya-majja-pamādaṭṭhānā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from consuming intoxicating drink and drugs that^142 lead to carelessness.

Vikālabhojanā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from eating after noon.^143

Nacca-gīta-vādita-visūka-dassanā mālā-gandha-vilepana-dhāraṇa-maṇḍana-vibhūsanaṭṭhānā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from dancing, singing, music and going to entertainments; from perfumes, beautification and adornments.^144

Uccāsayana-mahāsayanā veramaṇi-sikkhāpadaṁ samādiyāmi.

I undertake the training to refrain from lying on a high or luxurious sleeping place.

Imāni aṭṭha sikkhāpadāni samādiyāmi [3x]

I undertake these Eight Trainings.

〈 Imāni aṭṭha sikkhāpadāni sīlena sugatiṁ yanti sīlena bhogasampadā sīlena nibbutiṁ yanti tasmā sīlaṁ visodhaye 〉

These Eight Trainings have virtue as a vehicle for happiness, have virtue as a vehicle for good fortune, have virtue as a vehicle for liberation. Therefore let virtue be purified.^145

Sādhu, sādhu, sādhu

(Bow 3x)

The Fire Sermon

〈 Thus have I heard 〉

On one occasion^113 the Blessed One was dwelling at Gayā  ’ at Gayā's Head  ’ together with a thousand bhikkhus. There he addressed the bhikkhus:

Bhikkhus all is burning!

And what bhikkhus is the all that is burning?

Bhikkhus the eye is burning  ’ forms are burning  ’ eye-consciousness is burning  ’ eye-contact is burning ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from eye-contact as its condition  ’ that too is burning.

Burning with what?

Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion.

I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

The ear is burning  ’ sounds are burning  ’ ear-consciousness is burning  ’ ear-contact is burning  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from ear-contact as its condition  ’ that too is burning.

Burning with what?

Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion.

I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

The nose is burning  ’ odours are burning  ’ nose-consciousness is burning  ’ nose-contact is burning  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from nose-contact as its condition  ’ that too is burning. Burning with what? Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion. I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

The tongue is burning  ’ flavours are burning  ’ tongue-consciousness is burning  ’ tongue-contact is burning  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from tongue-contact as its condition  ’ that too is burning. Burning with what? Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion. I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

The body is burning  ’ tangibles are burning  ’ body-consciousness is burning  ’ body-contact is burning  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from body-contact as its condition  ’ that too is burning. Burning with what? Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion. I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

The mind is burning  ’ mind-objects are burning  ’ mind-consciousness is burning  ’ mind-contact is burning  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from mind-contact as its condition  ’ that too is burning. Burning with what? Burning with the fire of lust  ’ with the fire of hate  ’ with the fire of delusion. I say it is burning with birth  ’ ageing and death  ’ with sorrows  ’ with lamentations  ’ with pains  ’ with displeasures  ’ with despairs.

〈 Bhikkhus when a noble disciple 〉

Who has heard the teaching sees thus  ’ he becomes disenchanted with the eye  ’ becomes disenchanted with forms  ’ becomes disenchanted with eye-consciousness  ’ becomes disenchanted with eye-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from eye-contact as its condition  ’ with that too he becomes disenchanted.

He becomes disenchanted with the ear  ’ becomes disenchanted with sounds  ’ becomes disenchanted with ear-consciousness  ’ becomes disenchanted with ear-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from ear-contact as its condition  ’ with that too be becomes disenchanted.

He becomes disenchanted with the nose  ’ becomes disenchanted with odours  ’ becomes disenchanted with nose-consciousness  ’ becomes disenchanted with nose-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from nose-contact as its condition  ’ with that too he becomes disenchanted.

He becomes disenchanted with the tongue  ’ becomes disenchanted with flavours  ’ becomes disenchanted with tongue-consciousness  ’ becomes disenchanted with tongue-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from tongue-contact as its condition  ’ with that too he becomes disenchanted.

He becomes disenchanted with the body  ’ becomes disenchanted with tangibles  ’ becomes disenchanted with body-consciousness  ’ becomes disenchanted with body-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from body-contact as its condition  ’ with that too he becomes disenchanted.

He becomes disenchanted with the mind  ’ becomes disenchanted with mind-objects  ’ becomes disenchanted with mind-consciousness  ’ becomes disenchanted with mind-contact  ’ and what is felt as pleasant or painful  ’ or neither-painful-nor-pleasant  ’ that arises from mind-contact as its condition  ’ with that too he becomes disenchanted.

When he is disenchanted passion fades away. With the fading of passion he is liberated. When liberated there is knowledge that he is liberated. He understands: “Birth is exhausted  ’ the holy life is fulfilled  ’ what has to be done is done  ’ there is nothing else to do for the sake of liberation.”

That is what the Blessed One said. The bhikkhus were glad and they approved of his words. Now during this utterance  ’ the hearts of those thousand bhikkhus  ’ were liberated from the taints through the cessation of clinging.

[SN 35.28]

Schedule                               Next

The Gradual Training

〈 Now let us recite the Gradual Training 〉

“A householder or householder’s son ’ or one born in some other clan hears the Dhamma. On hearing the Dhamma he acquires faith in the Tathāgata. Possessing that faith he considers thus: ’Household life is crowded and dusty ’ life gone forth is wide open. It is not easy while living at home ’ to lead the holy life utterly perfect and pure ’ as a polished shell. Suppose I shave off my hair and beard ’ put on the ochre robe ’ and go forth from home to homelessness.’ On a later occasion ’ abandoning a small or large amount of wealth ’ abandoning a small or large circle of relatives ’ he shaves off his hair and beard ’ puts on the ochre robe ’ and goes forth from home to homelessness.

[MN 27 / 38 / 51]

“Now is it possible Master Gotama ’ to describe a gradual training ’ gradual practice ’ and gradual progress in this Dhamma and Vinaya?

“It is possible to describe a gradual training ’ gradual practice ’ and gradual progress in this Dhamma and Vinaya. When the Tathāgata obtains a person to be tamed ’ he first disciplines him thus: ‘Come bhikkhu be virtuous ’ dwell restrained by the Pātimokkha ’ perfect in conduct and resort ’ and seeing danger in the slightest faults ’ train by undertaking the training rules.

[MN 107]

“Having thus gone forth ’ and possessing the bhikkhus’ training and way of life ’ abandoning the destruction of life ’ he abstains from destroying life ’ with rod and weapon laid aside ’ conscientious ’ merciful ’ he abides compassionate to all living beings. Abandoning the taking of what is not given ’ he abstains from taking what is not given ’ taking only what is given ’ expecting only what is given ’ by not stealing he abides in purity.

“Abandoning the household life ’ he observes the holy life ’ living apart ’ abstaining from the vulgar practice of sexual intercourse.

“Abandoning false speech ’ he abstains from false speech ’ he speaks truth ’ adheres to truth ’ is trustworthy and reliable ’ one who is no deceiver of the world. Abandoning malicious speech ’ he abstains from malicious speech ’ he does not repeat elsewhere what he has heard here ’ in order to divide those people^66 from these ’ nor does he repeat here what he has heard elsewhere ’ in order to divide these people from those ’ thus he is one who reunites those who are divided ’ a promoter of friendships ’ who enjoys unity ’ rejoices in unity ’ delights in unity ’ a speaker of words that promote unity. Abandoning harsh speech ’ he abstains from harsh speech ’ he speaks words that are gentle ’ pleasing to the ear ’ and loveable ’ that go to the heart ’ are courteous ’ desired by many and agreeable to many. Abandoning idle chatter ’ he abstains from idle chatter ’ he speaks at the right time ’ speaks what is fact ’ speaks on what is good ’ speaks on the Dhamma and Vinaya ’ at the right time ’ he speaks words that are worth recording ’ reasonable ’ moderate ’ and beneficial.

“He abstains from harming seeds and plants. He practices eating one meal a day ’ abstaining from eating at night and outside the proper time.^67 He abstains from dancing ’ singing ’ music and seeing entertainments. He abstains from wearing garlands ’ smartening himself with scent ’ and embellishing himself with unguents. He abstains from high and luxurious sleeping places. He abstains from accepting gold and silver. He abstains from accepting raw grain. He abstains from accepting raw meat. He abstains from accepting women and girls. He abstains from accepting men and women slaves. He abstains from accepting goats and sheep. He abstains from accepting fowl and pigs. He abstains from accepting elephants ’ cattle ’ horses and mares. He abstains from accepting fields and land.

“He abstains from running errands and messages. He abstains from buying and selling. He abstains from false weights ’ false metals ’ and false measures. He abstains from accepting bribes ’ deceiving ’ defrauding ’ and trickery. He abstains from wounding ’ murdering ’ binding ’ robbery ’ plunder and violence.

“He becomes content with robes to protect his body ’ and almsfood to maintain his stomach ’ and wherever he goes he sets out taking only these with him. Just as a bird ’ wherever it goes ’ flies with its wings as its only burden ’ so too the bhikkhu becomes content ’ with robes to protect his body ’ and almsfood to maintain his stomach ’ and wherever he goes ’ he sets out taking only these with him. Possessing this aggregate of noble virtue ’ he experiences within himself a bliss that is blameless.

[MN 51]

“Then the Tathāgata disciplines him further: ‘Come bhikkhu ’ guard the doors of your sense faculties. On seeing a form with the eye ’ do not grasp at its signs and features. Since if you were to leave the eye faculty unguarded ’ evil unwholesome states of longing and grief might invade you ’ practice the way of its restraint ’ guard the eye faculty ’ undertake the restraint of the eye faculty. On hearing a sound with the ear. On smelling an odour with the nose. On tasting a flavour with the tongue. On touching a tangible with the body. On cognizing a mind-object with the mind ’ do not grasp at its signs and features. Since if you were to leave the mind faculty unguarded ’ evil unwholesome states of longing and grief might invade you ’ practice the way of its restraint ’ guard the mind faculty ’ undertake the restraint of the mind faculty.

“Come bhikkhu ’ be moderate in eating. Wisely reflecting I use almsfood ’ not for fun ’ not for pleasure ’ not for fattening ’ not for beautification ’ only for the maintenance and nourishment of this body ’ for keeping it healthy ’ for helping with the holy life ’ thinking thus: I will allay hunger without overeating ’ so that I may continue to live blamelessly and at ease.

“Come bhikkhu ’ be devoted to wakefulness. During the day ’ while walking back and forth and sitting ’ purify your mind of obstructive states. In the first watch of the night ’ while walking back and forth and sitting ’ purify your mind of obstructive states. In the middle watch of the night ’ you should lie down on the right side ’ in the lion’s pose ’ with one foot overlapping the other ’ mindful and fully aware ’ after noting in your mind the time for rising. After rising in the third watch of the night ’ while walking back and forth and sitting ’ purify your mind of obstructive states.

“Come bhikkhu ’ be possessed of mindfulness and full awareness. Act in full awareness when going forward and returning ’ act in full awareness when looking ahead and looking away ’ act in full awareness when flexing and extending your limbs ’ act in full awareness when wearing your robes ’ and carrying your outer robe and bowl ’ act in full awareness when eating ’ drinking ’ consuming food ’ and tasting ’ act in full awareness when defecating and urinating ’ act in full awareness when walking ’ standing ’ sitting ’ falling asleep ’ waking up^68 ’ talking ’ and keeping silent.

“Come bhikkhu ’ resort to a secluded resting place: a forest ’ the foot of a tree ’ a mountain ’ a ravine ’ a hillside cave ’ a charnel ground ’ a jungle thicket ’ an open space ’ a heap of straw.

“After his meal on returning from almsround he sits down ’ having crossed his legs ’ sets his body erect ’ having established mindfulness in front of him. Abandoning longing^69 for the world ’ he abides with a mind free from longing ’ he purifies his mind from longing. Abandoning ill will and hatred ’ he abides with a mind free from ill will ’ compassionate for the welfare of all living beings ’ he purifies his mind from ill will and hatred. Abandoning sloth and torpor ’ he abides free from sloth and torpor ’ percipient of light ’ mindful and fully aware ’ he purifies his mind from sloth and torpor. Abandoning restlessness and remorse ’ he abides unagitated ’ with a mind inwardly peaceful ’ he purifies his mind from restlessness and remorse. Abandoning doubt ’ he abides having gone beyond doubt ’ unperplexed about wholesome states ’ he purifies his mind from doubt.

[MN 107]

“When these five hindrances are unabandoned in himself ’ he sees them respectively as a debt ’ a disease ’ a prison ’ slavery ’ and a road across a desert. But when these five hindrances have been abandoned in himself ’ he sees that as freedom from debt ’ freedom from disease ’ release from prison ’ freedom from slavery ’ and a land of safety. Considering thus ’ he would be glad and full of joy.

“Having abandoned these five hindrances ’ imperfections of the mind that weaken wisdom ’ he enters upon and abides in the first jhāna ’ the second jhāna ’ the third jhāna ’ the fourth jhāna.

“When his concentrated mind is thus purified ’ bright ’ unblemished ’ rid of imperfection ’ malleable ’ wieldy ’ steady ’ and attained to imperturbability ’ he directs it to knowledge of the recollection of past lives ’ to knowledge of the passing away and reappearance of beings ’ and to knowledge of the destruction of the taints.

“He understands as it actually is: This is suffering ’ This is the origin of suffering ’ This is the cessation of suffering ’ This is the way of practice ’ leading to the cessation of suffering ’ These are the taints ’ This is the origin of the taints ’ This is the cessation of the taints ’ This is the way of practice ’ leading to the cessation of the taints.

“When he knows and sees thus ’ his mind is liberated from the taint of sensual desire ’ from the taint of being ’ and from the taint of ignorance. When liberated there is knowledge that he is liberated. He understands: ‘Birth is exhausted ’ the holy life is fulfilled ’ what has to be done is done ’ there is nothing else to do for the sake of liberation.’

[MN 39]

“This is my instruction to those bhikkhus who are in higher training ’ whose minds have not yet attained the goal ’ who abide aspiring to the supreme security from bondage”.

[MN 107]

Schedule  ☸  Next

Jaya-maṅgala-aṭṭha-gāthā

〈 Bāhuṁ 〉

Sahassam'abhinimmita sāvudhan'taṁ

Grīmekhalaṁ udita-ghora-sasena-māraṁ

Dān'ādi-dhamma-vidhinā jitavā^130 mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Creating a form with 1,000 arms, each equipped with a weapon,

Mara, on the elephant Girimekhala, uttered a frightening roar together with his troops.

The Lord of Sages defeated him by means of such qualities as generosity:

By the power of this, may you have victory blessings.

Mār'ātirekam-abhiyujjhita-sabba-rattiṁ

Ghoram'pan'āḷavakam-akkhama-thaddha-yakkhaṁ

Khantī-sudanta-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Even more frightful than Māra making war all night

Was Āḷavaka, the arrogant unstable ogre.

The Lord of Sages defeated him by means of well-trained endurance:

By the power of this, may you have victory blessings.

Nāḷāgiriṁ gaja-varaṁ atimatta-bhūtaṁ

Dāv'aggi-cakkam'asanīva sudāruṇan'taṁ

Mett'ambu-seka-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Nāḷāgiri, the excellent elephant, when maddened,

Was very horrific, like a forest fire, a flaming discus, a lightning bolt.

The Lord of Sages defeated him by sprinkling the water of good will:

By the power of this, may you have victory blessings.

Ukkhitta-khaggam-atihattha-sudāruṇan'taṁ

Dhāvan'ti-yojana-path'aṅguli-mālavantaṁ

Iddhī'bhisaṅkhata-mano jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Very horrific, with a sword upraised in his expert hand,

Garlanded-with-Fingers ran three leagues along the path.

The Lord of Sages defeated him with mind-fashioned marvels:

By the power of this, may you have victory blessings.

Katvāna kaṭṭham'udaraṁ iva gabbhinīyā

Ciñcāya duṭṭha-vacanaṁ jana-kāya majjhe

Santena soma-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Having made a wooden belly to appear pregnant,

Ciñca made a lewd accusation in the midst of the gathering.

The Lord of Sages defeated her with peaceful, gracious means:

By the power of this, may you have victory blessings.

Saccaṁ vihāya mati-saccaka-vāda-ketuṁ

Vād'ābhiropita-manaṁ ati-andha-bhūtaṁ

Paññā-padīpa-jalito jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Saccaka, whose provocative views had abandoned the truth,

Delighting in argument, had become thoroughly blind.

The Lord of Sages defeated him with the light of discernment:

By the power of this, may you have victory blessings.

Nandopananda-bhujagaṁ vibudhaṁ mah'iddhiṁ

Puttena thera-bhujagena dam'āpayanto

Iddh'ūpadesa-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Nandopananda was a serpent with great power but wrong views.

The Lord of Sages defeated him by means of a display of marvels,

Sending his son, the serpent-elder, to tame him:

By the power of this, may you have victory blessings.

Duggāha-diṭṭhi-bhujagena sudaṭṭha-hatthaṁ

Brahmaṁ visuddhi-jutim-iddhi-bak'ābhidhānaṁ

Ñāṇāgadena vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

His hands bound tight by the serpent of wrongly held views,

Baka, the Brahma, thought himself pure in his radiance & power.

The Lord of Sages defeated him by means of his words of knowledge:

By the power of this, may you have victory blessings.

Etā pi buddha-jaya-maṅgala-aṭṭha-gāthā

Yo vācano dina-dine sarate'm'atandī

Hitvān'aneka-vividhāni c'upaddavāni

Mokkhaṁ sukhaṁ adhigameyya naro sapañño

These eight verses of the Buddha’s victory blessings:

Whatever person of discernment recites or recalls them day after day without lapsing,

Destroying all kinds of obstacles,

Will attain emancipation & happiness.

[Trad]

Karaṇīya-metta-sutta

〈 Karaṇīya m-attha-kusalena 〉

Yan'taṁ santaṁ padaṁ abhisamecca

Sakko ujū ca suhujū ca

Suvaco c'assa mudu anatimānī

This is to be done by one skilled in the beneficial,

Having understood the path of peace.

He would be able, upright, very upright,

Obedient, gentle, and not conceited.

Santussako ca subharo ca

Appakicco ca sallahuka-vutti

Sant'indriyo ca nipako ca

Appagabbho kulesu ananugiddho

Content and easy to support,

Having little duties and a light livelihood;

Calm in faculties and prudent,

Not impudent & greedily attached to families.

Na ca khuddaṁ samācare kiñci

Yena viññū pare upavadeyyuṁ

Sukhino vā khemino hontu

Sabbe sattā bhavantu sukhit'attā

He would not do the slightest thing,

For which wise others would reproach.

Well and secure may [all beings] be;

May all beings be happy at heart.

Ye keci pāṇa-bhūt'atthi

Tasā vā thāvarā vā anavasesā

Dīghā vā ye mahantā vā

Majjhimā rassakā aṇuka-thūlā

Whatever breathing beings are born,

Whether timid or firm - without remainder

Whether they are long or they are great,

Whether they are medium, short, minute or fat,

Diṭṭhā vā ye ca adiṭṭhā

Ye ca dūre vasanti avidūre

Bhūtā vā sambhavesī vā

Sabbe sattā bhavantu sukhit'attā

Whether they are seen or unseen,

Whether they live far away or not far away;

Already born or seeking rebirth

May all beings be happy at heart.

Na paro paraṁ nikubbetha

N'ātimaññetha katthaci naṁ kiñci

Byārosanā paṭīgha-saññā

N'āññam-aññassa dukkham'iccheyya

Another (i.e. one) would not deceive another,

Nor look down upon anyone anywhere;

Nor through anger or hateful perception,

Would wish for one another's suffering.

Mātā yathā niyaṁ puttaṁ

Āyusā eka-puttam'anurakkhe

Evam pi sabba-bhūtesu

Mānasam'bhāvaye aparimāṇaṁ

Just as a mother [her] own child,

[Her] only child, would protect with [her] life;

Thus also, towards all beings,

He would develop the mind without measure.

Mettañ'ca sabba-lokasmiṁ

Mānasam'bhāvaye aparimāṇaṁ

Uddhaṁ adho ca tiriyañ'ca

Asambādhaṁ averaṁ asapattaṁ

And [with] mettā to the whole world,

He would develop the mind without measure;

Above, and below and across,

Unrestricted, without enmity or foe.

Tiṭṭhañ'caraṁ nisinno vā

Sayāno vā yāvat'assa vigata-middho

Etaṁ satiṁ adhiṭṭheyya

Brahmam'etaṁ vihāraṁ idham'āhu

Whether standing, walking, sitting, or reclining,

Whenever he is free from drowsiness,

He would resolve on that mindfulness

“That is a lofty dwelling,” here they say.

Diṭṭhiñ'ca anupagamma

Sīlavā dassanena sampanno

Kāmesu vineyya gedhaṁ

Na hi jātu gabbha-seyyaṁ punar-etī'ti

Not having arrived at a [wrong] view,

Being virtuous and possessed of vision,

Having removed greed for sense pleasures,

He never again returns to lie in a womb.

[Snp 1.8]

Khandha-parittaṁ

〈 Virūpakkhehi me mettaṁ 〉

Mettaṁ erāpathehi me

Chabyā-puttehi me mettaṁ

Mettaṁ kaṇhā-gotamakehi ca

With the Virūpakkhas is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the Erāpathas.

With the Chabyāputtas is my loving-kindness.

And loving-kindness is with the Kaṇhāgotamakas.

Apādakehi me mettaṁ

Mettaṁ di-pādakehi me

Catuppadehi me mettaṁ

Mettaṁ bahuppadehi me

With the footless is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the two-footed.

With the four-footed is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the many-footed.

Mā maṁ apādako hiṁsi

Mā maṁ hiṁsi di-pādako

Mā maṁ catuppado hiṁsi

Mā maṁ hiṁsi bahuppado

May the footless not harm me.

May the two-footed harm me not.

May the four-footed not harm me.

May the many-footed harm me not.

Sabbe sattā sabbe pāṇā

Sabbe bhūtā ca kevalā

Sabbe bhadrāni passantu

Mā kiñci pāpam-āgamā.

All sentient beings, all who breathe,

All the born — in totality

May they all meet with good fortune;

May they not come to any evil.

〈 Appamāṇo buddho 〉

Appamāṇo dhammo

Appamāṇo saṅgho

Pamāṇavantāni siriṁsapāni

Ahi-vicchikā satapadī

Uṇṇānābhī sarabhū mūsikā

Measureless is the Buddha,

Measureless is the Dhamma,

Measureless is the Saṅgha.

Measureable are crawling creatures:

Snakes and scorpions and centipedes,

Spiders and lizards and mice and rats.

Katā me rakkhā katā me parittā

Paṭikkamantu bhūtāni

So'haṁ namo bhagavato

Namo sattannaṁ sammā-sambuddhānaṁ.

A safeguard has been made by me,

A protection has been made by me.

Let the already born retreat.

I pay homage to the Blessed One;

Homage to the seven Perfectly Self-awakened Ones.

[AN 4.67]

Maṅgala-sutta

〈 Evaṁ me sutaṁ 〉

Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṁ jetavanaṁ obhāsetvā yena bhagavā ten'upasaṅkami. Upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekam'antaṁ aṭṭhāsi. Ekam'antaṁ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṁ gāthāya ajjhabhāsi:

Thus have I heard. On one occasion the Blessed One was dwelling at Sāvatthī in Jeta's Grove, Anāthapiṇḍika's Park. Then, when the night had advanced, a certain deity of stunning beauty, having illuminated the entire Jeta's Grove, approached the Blessed One, paid homage to him, stood to one side, and addressed the Blessed One in verse:

Bahū devā manussā ca

Maṅgalāni acintayuṁ

Ākaṅkhamānā sotthānaṁ

Brūhi maṅgalam'uttamaṁ

Many devas and human beings

Have reflected on blessings,

Longing for safety,

So declare the highest blessing.

〈 Asevanā ca bālānaṁ 〉

Paṇḍitānañ'ca sevanā

Pūjā ca pūjanīyānaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Not associating with fools,

Associating with the wise,

And venerating those worthy of veneration:

This is the highest blessing.

Paṭirūpa-desa-vāso ca

Pubbe ca kata-puññatā

Atta-sammā-paṇidhi ca

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Residing in a suitable place

Merit done in the past

And directing oneself rightly

This is the highest blessing

Bāhu-saccañ'ca sippañ'ca

Vinayo ca susikkhito

Subhāsitā ca yā vācā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Much learning, a craft,

A well-trained discipline,

And well-spoken speech:

This is the highest blessing.

Mātā-pitu-upaṭṭhānaṁ

Putta-dārassa saṅgaho

Anākulā ca kammantā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Serving one's mother and father,

Maintaining a wife and children,

And an honest occupation:

This is the highest blessing.

Dānañ'ca dhamma-cariyā ca

Ñātakānañ'ca saṅgaho

Anavajjāni kammāni

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Giving and righteous conduct,

Assistance to relatives,

Blameless deeds:

This is the highest blessing.

Āratī viratī pāpā

Majja-pānā ca saññamo

Appamādo ca dhammesu

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Desisting and abstaining from evil,

Refraining from intoxicating drink,

Heedfulness in good qualities:

This is the highest blessing.

Gāravo ca nivāto ca

Santuṭṭhī ca kataññutā

Kālena dhammassavanaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Reverence and humility,

Contentment and gratitude,

Timely listening to the Dhamma:

This is the highest blessing.

Khantī ca sovacassatā

Samaṇānañ'ca dassanaṁ

Kālena dhamma-sākacchā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Patience, being amenable to advice,

The seeing of ascetics,

Timely discussion on the Dhamma:

This is the highest blessing.

Tapo ca brahmacariyañ'ca

Ariya-saccāna-dassanaṁ

Nibbāna-sacchikiriyā ca

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Austerity and the holy life,

Seeing of the noble truths,

And realization of Nibbāna:

This is the highest blessing.

Phuṭṭhassa loka-dhammehi

Cittaṁ yassa na kampati

Asokaṁ virajaṁ khemaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

One whose mind does not shake

When touched by worldly conditions,

Sorrowless, dust-free, secure:

This is the highest blessing.

Etādisāni katvāna

Sabbattham-aparājitā

Sabbattha sotthiṁ gacchanti

Tan'tesaṁ maṅgalam'uttaman'ti

Those who have done these things

Are victorious everywhere;

Everywhere they go safely:

Theirs is that highest blessing.

[Snp 2.4]

Nama-kāra-siddhi-gāthā

〈 Yo cakkhumā moha-malāpakaṭṭho 〉

Sāmaṁ va buddho sugato vimutto

Mārassa pāsā vinimocayanto

Pāpesi khemaṁ janataṁ vineyyaṁ

Buddhaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Lokassa nāthañ'ca vināyakañ'ca

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The One with Vision, with the stain of delusion removed,

Self-awakened, Well-Gone, & Released,

Freed from the snares of Mortal Temptation,

He caused tameable people to reach security.

I pay homage with my head to that excellent Buddha, the Protector & Mentor for the world,

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

Dhammo dhajo yo viya tassa satthu

Dassesi lokassa visuddhi-maggaṁ

Niyyāniko dhamma-dharassa dhārī

Sāt'āvaho santi-karo suciṇṇo

Dhammaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Mohappadālaṁ upasanta-dāhaṁ

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The Teacher's Dhamma, like a banner,

Shows the path of purity to the world.

Leading out, upholding those who uphold it

Rightly accomplished, it brings pleasure, makes peace.

I pay homage with my head to that excellent Dhamma,

Which pierces delusion and makes fever grow calm.

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

Saddhamma-senā sugat'ānugo yo

Lokassa pāp'ūpakilesa-jetā

Santo sayaṁ santi-niyojako ca

Svākkhāta-dhammaṁ viditaṁ karoti

Saṅghaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Buddh'ānubuddhaṁ sama-sīla-diṭṭhiṁ

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The True Dhamma's army, following the One Well-Gone,

Is victor over the evils & corruptions of the world.

Virtuous, unifying itself in peace,

And makes the well-taught Dhamma be known.

I pay homage with my head to that excellent Saṅgha,

Awakened after the Awakened, harmonious in virtue & view.

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

[Thai]

Pāli Phonetics and Pronunciation

Pāli is the official scriptural language of Theravāda Buddhism. It is closely related to Sanskrit, with no written script of its own. Written forms have emerged in the scripts of other languages (e.g. Devanāgarī, Sinhala, Burmese, Khmer, Thai, Roman). The Roman script used here is pronounced just as one would expect, with the following clarifications:

Vowels

Short |        | Long
a as in magma |        | ā as in father
i as in ill |        | ī as in liter
u as in put |        | ū as in hula hoop
|        | e as in Santa Fe
|        | o as in for

Long vowels are pronounced as above, but are held for twice the length of their short counterparts. By default e and o are long vowels, but they become short if followed by double consonants e.g. mettā, ,sotthi. In such a case they are pronounced short as in "pet" and "soft" respectively.

Contrary to English language, Pāli does not contain diphthongs i.e. a combination of two vowels in a single syllable, in which the sound begins as one vowel and moves towards another (as in coin, loud, and side). Pāli vowels therefore sound more similar to the vowels a, ,e, i, o, u of e.g. German language.

Consonants

Pāli consonants are mostly pronounced as one would expect, but with a few additional rules: Two-lettered notations with h (e.g. kh, ,ch, ṭh, th, ḷh, ph) denote an aspirated, airy sound, and should be considered as one unit. They are distinct from the hard, crisp sound of a single consonant (e.g. k, c, ṭ, t, ,p). However, other combinations with h, e.g., mh, ñh, and vh, do count as two consonants (e.g. 'jivhā'or 'taṇhā'). Examples: th as in "Thomas" (never pronounced as in "the"); ph as in palate (never pronounced as in "photo"). Double consonants are pronounced with a pause before releasing the consonant e.g. kk as in bookkeeper.

ḍ, ḍh, ḷ, ḷh, ṇ, ṭ, ṭh
These retroflex consonants have no English equivalents. They are formed by curling the tip of the tongue back against the palate.

Miscellaneous

The semivowel "v" is pronounced as in "we"; "ñ" is pronounced as in "canyon"; the pure nasal "ṁ" and voiced nasal "ṅ" are pronounced as in "sung".

As an aid to understanding, hyphens (-) have often been inserted in longer Pāli compounds, in order to indicate the separate words that make up the compound. This should not affect the pronunciation during recitation in any way. In order to not suggest unintended pauses in the flow of the recitation, punctuation marks (commas, periods, colons and semicolons) were removed for most chants. Line breaks within a sentence indicate that a short breathing pause is inserted, but indented line breaks indicate that recitation continues without a breathing pause.

Elsewhere, breath marks (  ) have been inserted in order to indicate breathing pauses. When reciting as a group, each participant is encouraged to recite as accurately, audibly, and continuously as within one's capabilities; ideally from the first chant to the last without interruption, gaps, or omissions. However, passages within brackets  ...  serve as an introduction, and are recited only by the leader. Except for Pāli protection and funeral chants, there is a breathing pause after  ...  , before the rest of the group joins in.

Devā-ārādhanā

〈 Pharitvāna^124 mettaṁ samettā bhadantā
Avikkhitta-cittā parittaṁ bhaṇantu
Sagge kāme ca rūpe
Giri-sikhara-taṭe c'antalikkhe vimāne
Dīpe raṭṭhe ca gāme
Taru-vana-gahane
Geha-vatthumhi khette
Bhummā c'āyantu devā
Jala-thala-visame
Yakkha-gandhabba-nāgā
Tiṭṭhantā santike yaṁ
Muni-vara-vacanaṁ
Sādhavo me suṇantu
Buddha-dassana-kālo ayam'bhadantā
Dhammassavana-kālo ayam'bhadantā^125
Saṅgha-payirupāsana-kālo ayam'bhadantā^126 〉

Kind, venerable sirs: having spread thoughts of good will,

Recite the protective chant with undistracted mind.

Those in the heavens of sensuality & form,

On peaks & mountain precipices, in palaces floating in the sky,

In islands, countries, & towns,

In groves of trees & thickets,

Around homesites & fields.

And the earth-devas, spirits, heavenly minstrels, & nāgas who are nearby,

In different waters and lands:

May they come & listen with approval as I recite the word of the excellent sage.

This is the time to see the Buddha, Venerable Sirs. This is the time to listen to the Dhamma, Venerable Sirs.

This is the time to attend to the Saṅgha, Venerable Sirs.

[Thai]

Pubba-bhāga-nama-kāra-pāṭho

〈 Namo tassa 〉

Bhagavato arahato sammā-sambuddhassa

Homage to the Blessed, Worthy, and Perfectly Enlightened One

[DN 21]

Saraṇa-gamana-pāṭho

〈 Buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi 〉

Dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi

Saṅghaṁ saraṇaṁ gacchāmi

To the Buddha I go for refuge.

To the Dhamma I go for refuge.

To the Saṅgha I go for refuge.

Dutiyam pi buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi

Dutiyam pi dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi

Dutiyam pi saṅghaṁ saraṇaṁ gacchāmi

A second time, to the Buddha I go for refuge.

A second time, to the Dhamma I go for refuge.

A second time, to the Saṅgha I go for refuge.

Tatiyam pi buddhaṁ saraṇaṁ gacchāmi

Tatiyam pi dhammaṁ saraṇaṁ gacchāmi

Tatiyam pi saṅghaṁ saraṇaṁ gacchāmi

A third time, to the Buddha I go for refuge.

A third time, to the Dhamma I go for refuge.

A third time, to the Saṅgha I go for refuge.^127

[Trad]

Nama-kāra-siddhi-gāthā

〈 Yo cakkhumā moha-malāpakaṭṭho 〉

Sāmaṁ va buddho sugato vimutto

Mārassa pāsā vinimocayanto

Pāpesi khemaṁ janataṁ vineyyaṁ

Buddhaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Lokassa nāthañ'ca vināyakañ'ca

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The One with Vision, with the stain of delusion removed,

Self-awakened, Well-Gone, & Released,

Freed from the snares of Mortal Temptation,

He caused tameable people to reach security.

I pay homage with my head to that excellent Buddha, the Protector & Mentor for the world,

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

Dhammo dhajo yo viya tassa satthu

Dassesi lokassa visuddhi-maggaṁ

Niyyāniko dhamma-dharassa dhārī

Sāt'āvaho santi-karo suciṇṇo

Dhammaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Mohappadālaṁ upasanta-dāhaṁ

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The Teacher's Dhamma, like a banner,

Shows the path of purity to the world.

Leading out, upholding those who uphold it

Rightly accomplished, it brings pleasure, makes peace.

I pay homage with my head to that excellent Dhamma,

Which pierces delusion and makes fever grow calm.

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

Saddhamma-senā sugat'ānugo yo

Lokassa pāp'ūpakilesa-jetā

Santo sayaṁ santi-niyojako ca

Svākkhāta-dhammaṁ viditaṁ karoti

Saṅghaṁ varan'taṁ sirasā namāmi

Buddh'ānubuddhaṁ sama-sīla-diṭṭhiṁ

Tan'tejasā te jaya-siddhi hotu

Sabb'antarāyā ca vināsamentu

The True Dhamma's army, following the One Well-Gone,

Is victor over the evils & corruptions of the world.

Virtuous, unifying itself in peace,

And makes the well-taught Dhamma be known.

I pay homage with my head to that excellent Saṅgha,

Awakened after the Awakened, harmonious in virtue & view.

By the power of this, may you have triumph & success,

And may all your dangers be destroyed.

[Thai]

Namo-kāra-aṭṭhaka

〈 Namo arahato sammā- 〉

Sambuddhassa mah'esino

Namo uttama-dhammassa

Svākkhātass'eva ten'idha

Homage to the Great Seer, the Worthy One, Perfectly Self-awakened; Homage to the highest Dhamma, well-taught by him here;

Namo mahā-saṅghassā'pi

Visuddha-sīla-diṭṭhino

Namo omāty'āraddhassa

Ratanattayassa sādhukaṁ

And homage to the Great Saṅgha,

Pure in virtue & view.

Homage to the Triple Gem

Beginning auspiciously with AUM;

Namo omak'ātītassa

Tassa vatthuttayassa'pi

Namo-kārappabhāvena

Vigacchantu upaddavā

And homage to those three objects

That have left base things behind.

By the potency of this homage,

May misfortunes disappear;

Namo-kār'ānubhāvena

Suvatthi hotu sabbadā

Namo-kārassa tejena

Vidhimhi homi tejavā

By the potency of this homage,

May there always be well-being;

By the power of this homage,

May success in this ceremony be mine.

[Thai]

Maṅgala-sutta

〈 Evaṁ me sutaṁ 〉

Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṁ jetavanaṁ obhāsetvā yena bhagavā ten'upasaṅkami. Upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekam'antaṁ aṭṭhāsi. Ekam'antaṁ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṁ gāthāya ajjhabhāsi:

Thus have I heard. On one occasion the Blessed One was dwelling at Sāvatthī in Jeta's Grove, Anāthapiṇḍika's Park. Then, when the night had advanced, a certain deity of stunning beauty, having illuminated the entire Jeta's Grove, approached the Blessed One, paid homage to him, stood to one side, and addressed the Blessed One in verse:

Bahū devā manussā ca

Maṅgalāni acintayuṁ

Ākaṅkhamānā sotthānaṁ

Brūhi maṅgalam'uttamaṁ

Many devas and human beings

Have reflected on blessings,

Longing for safety,

So declare the highest blessing.

〈 Asevanā ca bālānaṁ 〉

Paṇḍitānañ'ca sevanā

Pūjā ca pūjanīyānaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Not associating with fools,

Associating with the wise,

And venerating those worthy of veneration:

This is the highest blessing.

Paṭirūpa-desa-vāso ca

Pubbe ca kata-puññatā

Atta-sammā-paṇidhi ca

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Residing in a suitable place

Merit done in the past

And directing oneself rightly

This is the highest blessing

Bāhu-saccañ'ca sippañ'ca

Vinayo ca susikkhito

Subhāsitā ca yā vācā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Much learning, a craft,

A well-trained discipline,

And well-spoken speech:

This is the highest blessing.

Mātā-pitu-upaṭṭhānaṁ

Putta-dārassa saṅgaho

Anākulā ca kammantā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Serving one's mother and father,

Maintaining a wife and children,

And an honest occupation:

This is the highest blessing.

Dānañ'ca dhamma-cariyā ca

Ñātakānañ'ca saṅgaho

Anavajjāni kammāni

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Giving and righteous conduct,

Assistance to relatives,

Blameless deeds:

This is the highest blessing.

Āratī viratī pāpā

Majja-pānā ca saññamo

Appamādo ca dhammesu

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Desisting and abstaining from evil,

Refraining from intoxicating drink,

Heedfulness in good qualities:

This is the highest blessing.

Gāravo ca nivāto ca

Santuṭṭhī ca kataññutā

Kālena dhammassavanaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Reverence and humility,

Contentment and gratitude,

Timely listening to the Dhamma:

This is the highest blessing.

Khantī ca sovacassatā

Samaṇānañ'ca dassanaṁ

Kālena dhamma-sākacchā

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Patience, being amenable to advice,

The seeing of ascetics,

Timely discussion on the Dhamma:

This is the highest blessing.

Tapo ca brahmacariyañ'ca

Ariya-saccāna-dassanaṁ

Nibbāna-sacchikiriyā ca

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

Austerity and the holy life,

Seeing of the noble truths,

And realization of Nibbāna:

This is the highest blessing.

Phuṭṭhassa loka-dhammehi

Cittaṁ yassa na kampati

Asokaṁ virajaṁ khemaṁ

Etam'maṅgalam'uttamaṁ

One whose mind does not shake

When touched by worldly conditions,

Sorrowless, dust-free, secure:

This is the highest blessing.

Etādisāni katvāna

Sabbattham-aparājitā

Sabbattha sotthiṁ gacchanti

Tan'tesaṁ maṅgalam'uttaman'ti

Those who have done these things

Are victorious everywhere;

Everywhere they go safely:

Theirs is that highest blessing.

[Snp 2.4]

Ratana-sutta

〈 Yānīdha bhūtāni samāgatāni 〉

Bhummāni vā yāni va antalikkhe

Sabb'eva bhūtā sumanā bhavantu

Atho'pi sakkacca suṇantu bhāsitaṁ

Whatever beings are gathered here,

Whether of the earth or in the sky,

May all beings indeed be happy

And then listen carefully to what is said.

Tasmā hi bhūtā nisāmetha sabbe

Mettaṁ karotha mānusiyā pajāya

Divā ca ratto ca haranti ye baliṁ

Tasmā hi ne rakkhatha appamattā

Therefore, O beings, all of you listen;

Show loving-kindness to the human population,

Who day and night bring you offerings;

Therefore, being heedful, protect them.

Yaṅ kiñci vittaṁ idha vā huraṁ vā

Saggesu vā yaṁ ratanaṁ paṇītaṁ

Na no samaṁ atthi tathāgatena

Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Whatever the treasures are here or beyond,

Whatever the precious jewel in the heavens,

There is none equal to the Thus-gone.

In the Buddha is this sublime jewel.

By this truth, may there be well-being.

Khayaṁ virāgaṁ amataṁ paṇītaṁ

Yad'ajjhagā sakya-munī samāhito

Na tena dhammena sam'atthi kiñci

Idam'pi dhamme ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Destruction, dispassion, the deathless, the sublime,

Which Sakyamuni, concentrated, attained:

There is nothing equal to that Dhamma.

This too is the sublime gem in the Dhamma:

By this truth, may there be safety!

Yam'buddha-seṭṭho parivaṇṇayī suciṁ

Samādhim'ānantarikañ'ñam'āhu

Samādhinā tena samo na vijjati

Idam'pi dhamme ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

The purity that the supreme Buddha praised,

Which they call concentration without interval

The equal of that concentration does not exist.

This too is the sublime gem in the Dhamma:

By this truth, may there be safety!

Ye puggalā aṭṭha sataṁ pasatthā

Cattāri etāni yugāni honti

Te dakkhiṇeyyā sugatassa sāvakā

Etesu dinnāni mahapphalāni

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

The eight persons praised by the good

Constitute these four pairs.

These, worthy of offerings, are the Fortunate One's disciples;

Gifts given to them yield abundant fruit.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Ye suppayuttā manasā daḷhena

Nikkāmino gotama-sāsanamhi

Te patti-pattā amataṁ vigayha

Laddhā mudhā nibbutiṁ bhuñjamānā

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Those who strived well with a firm mind,

Who are desireless in Gotama's teaching,

Have reached attainment, having plunged into the deathless,

Enjoying perfect peace obtained free of charge.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Yath'inda-khīlo paṭhaviṁ sito siyā

Catubbhi vātebhi asampakampiyo

Tath'ūpamaṁ sappurisaṁ vadāmi

Yo ariya-saccāni avecca passati

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

As a gate post, planted in the ground,

Would be unshakable by the four winds,

Similarly I speak of the good person

Who, having experienced them, sees the noble truths.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Ye ariya-saccāni vibhāvayanti

Gambhīra-paññena sudesitāni

Kiñ'c'āpi te honti bhusa'ppamattā

Na te bhavaṁ aṭṭhamam'ādiyanti

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Those who have cognized the noble truths

Well taught by the one of deep wisdom,

Even if they are extremely heedless,

Do not take an eighth existence.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Sahā v'assa dassana-sampadāya

Tay'assu dhammā jahitā bhavanti

Sakkāya-diṭṭhi vicikicchitañ'ca

Sīlabbataṁ vā pi yad'atthi kiñci

Catūh'apāyehi ca vippamutto

Cha c'ābhiṭhānāni abhabbo kātuṁ

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Together with one's achievement of vision

Three things are discarded:

The view of the personal entity and doubt,

And whatever good behavior and observances there are.

One is also freed from the four planes of misery

And is incapable of doing six deeds.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Kiñ'c'āpi so kammaṁ karoti pāpakaṁ

Kāyena vācā uda cetasā vā

Abhabbo so tassa paṭicchadāya

Abhabbatā diṭṭha-padassa vuttā

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Although one does a bad deed

By body, speech, or mind,

One is incapable of concealing it;

Such inability is stated for one who has seen the state.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Vanappagumbe yathā phussi't'agge

Gimhāna-māse paṭhamasmiṁ gimhe

Tath'ūpamaṁ dhamma-varaṁ adesayi

Nibbāna-gāmiṁ paramaṁ hitāya

Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

Like a woodland thicket with flowering crests

In a summer month, in the first of the summer,

Just so he taught the excellent Dhamma,

Leading to nibbāna, for the supreme welfare.

This too is the sublime gem in the Buddha:

By this truth, may there be safety!

Varo varaññū vara-do var'āharo

Anuttaro dhamma-varaṁ adesayi

Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

The excellent one, knower of the excellent,

Giver of the excellent, bringer of the excellent,

The unsurpassed one taught the excellent Dhamma.

This too is the sublime gem in the Buddha:

By this truth, may there be safety!

Khīṇaṁ purāṇaṁ navaṁ n'atthi sambhavaṁ

Viratta-citt'āyatike bhavasmiṁ

Te khīṇa-bījā aviruḷhi-chandā

Nibbanti dhīrā yathā'yam padīpo

Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ

Etena saccena suvatthi hotu

The old is destroyed, there is no new origination,

Their minds are dispassionate toward future existence.

With seeds destroyed, with no desire for growth,

Those wise ones are extinguished like this lamp.

This too is the sublime gem in the Sangha:

By this truth, may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni

Bhummāni vā yāni va antalikkhe

Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ

Buddhaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,

Whether of the earth or in the sky,

We pay homage to the thus-gone Buddha,

Venerated by devas and humans: may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni

Bhummāni vā yāni va antalikkhe

Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ

Dhammaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,

Whether of the earth or in the sky,

We pay homage to the thus-gone Dhamma,

Venerated by devas and humans: may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni

Bhummāni vā yāni va antalikkhe

Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ

Saṅghaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,

Whether of the earth or in the sky,

We pay homage to the thus-gone Sangha,

Venerated by devas and humans: may there be safety!

[Snp 2.1]

Karaṇīya-metta-sutta

〈 Karaṇīya m-attha-kusalena 〉

Yan'taṁ santaṁ padaṁ abhisamecca

Sakko ujū ca suhujū ca

Suvaco c'assa mudu anatimānī

This is to be done by one skilled in the beneficial,

Having understood the path of peace.

He would be able, upright, very upright,

Obedient, gentle, and not conceited.

Santussako ca subharo ca

Appakicco ca sallahuka-vutti

Sant'indriyo ca nipako ca

Appagabbho kulesu ananugiddho

Content and easy to support,

Having little duties and a light livelihood;

Calm in faculties and prudent,

Not impudent & greedily attached to families.

Na ca khuddaṁ samācare kiñci

Yena viññū pare upavadeyyuṁ

Sukhino vā khemino hontu

Sabbe sattā bhavantu sukhit'attā

He would not do the slightest thing,

For which wise others would reproach.

Well and secure may [all beings] be;

May all beings be happy at heart.

Ye keci pāṇa-bhūt'atthi

Tasā vā thāvarā vā anavasesā

Dīghā vā ye mahantā vā

Majjhimā rassakā aṇuka-thūlā

Whatever breathing beings are born,

Whether timid or firm - without remainder

Whether they are long or they are great,

Whether they are medium, short, minute or fat,

Diṭṭhā vā ye ca adiṭṭhā

Ye ca dūre vasanti avidūre

Bhūtā vā sambhavesī vā

Sabbe sattā bhavantu sukhit'attā

Whether they are seen or unseen,

Whether they live far away or not far away;

Already born or seeking rebirth

May all beings be happy at heart.

Na paro paraṁ nikubbetha

N'ātimaññetha katthaci naṁ kiñci

Byārosanā paṭīgha-saññā

N'āññam-aññassa dukkham'iccheyya

Another (i.e. one) would not deceive another,

Nor look down upon anyone anywhere;

Nor through anger or hateful perception,

Would wish for one another's suffering.

Mātā yathā niyaṁ puttaṁ

Āyusā eka-puttam'anurakkhe

Evam pi sabba-bhūtesu

Mānasam'bhāvaye aparimāṇaṁ

Just as a mother [her] own child,

[Her] only child, would protect with [her] life;

Thus also, towards all beings,

He would develop the mind without measure.

Mettañ'ca sabba-lokasmiṁ

Mānasam'bhāvaye aparimāṇaṁ

Uddhaṁ adho ca tiriyañ'ca

Asambādhaṁ averaṁ asapattaṁ

And [with] mettā to the whole world,

He would develop the mind without measure;

Above, and below and across,

Unrestricted, without enmity or foe.

Tiṭṭhañ'caraṁ nisinno vā

Sayāno vā yāvat'assa vigata-middho

Etaṁ satiṁ adhiṭṭheyya

Brahmam'etaṁ vihāraṁ idham'āhu

Whether standing, walking, sitting, or reclining,

Whenever he is free from drowsiness,

He would resolve on that mindfulness

"That is a lofty dwelling," here they say.

Diṭṭhiñ'ca anupagamma

Sīlavā dassanena sampanno

Kāmesu vineyya gedhaṁ

Na hi jātu gabbha-seyyaṁ punar-etī'ti

Not having arrived at a [wrong] view,

Being virtuous and possessed of vision,

Having removed greed for sense pleasures,

He never again returns to lie in a womb.

[Snp 1.8]

Khandha-parittaṁ

〈 Virūpakkhehi me mettaṁ 〉

Mettaṁ erāpathehi me

Chabyā-puttehi me mettaṁ

Mettaṁ kaṇhā-gotamakehi ca

With the Virūpakkhas is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the Erāpathas.

With the Chabyāputtas is my loving-kindness.

And loving-kindness is with the Kaṇhāgotamakas.

Apādakehi me mettaṁ

Mettaṁ di-pādakehi me

Catuppadehi me mettaṁ

Mettaṁ bahuppadehi me

With the footless is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the two-footed.

With the four-footed is my loving-kindness.

My loving-kindness is with the many-footed.

Mā maṁ apādako hiṁsi

Mā maṁ hiṁsi di-pādako

Mā maṁ catuppado hiṁsi

Mā maṁ hiṁsi bahuppado

May the footless not harm me.

May the two-footed harm me not.

May the four-footed not harm me.

May the many-footed harm me not.

Sabbe sattā sabbe pāṇā

Sabbe bhūtā ca kevalā

Sabbe bhadrāni passantu

Mā kiñci pāpam-āgamā.

All sentient beings, all who breathe,

All the born — in totality

May they all meet with good fortune;

May they not come to any evil.

〈 Appamāṇo buddho 〉

Appamāṇo dhammo

Appamāṇo saṅgho

Pamāṇavantāni siriṁsapāni

Ahi-vicchikā satapadī

Uṇṇānābhī sarabhū mūsikā

Measureless is the Buddha,

Measureless is the Dhamma,

Measureless is the Saṅgha.

Measureable are crawling creatures:

Snakes and scorpions and centipedes,

Spiders and lizards and mice and rats.

Katā me rakkhā katā me parittā

Paṭikkamantu bhūtāni

So'haṁ namo bhagavato

Namo sattannaṁ sammā-sambuddhānaṁ.

A safeguard has been made by me,

A protection has been made by me.

Let the already born retreat.

I pay homage to the Blessed One;

Homage to the seven Perfectly Self-awakened Ones.

[AN 4.67]

Buddha-dhamma-saṅgha-guṇā

〈 Iti pi so bhagavā 〉

Arahaṁ sammā-sambuddho

Vijjā-caraṇa-sampanno

Sugato loka-vidū

Anuttaro purisa-damma-sārathi

Satthā devamanussānaṁ

Buddho bhagavā'ti

Thus also is the Blessed One

An arahant, fully self-awakened,

Accomplished in knowledge and conduct,

Fortunate, knower of the world,

Unsurpassed leader of persons to be tamed,

Teacher of deities and humans,

Awakened and blessed.

Svākkhāto bhagavatā dhammo

Sandiṭṭhiko akāliko ehi-passiko

Opanayiko paccattaṁ veditabbo viññūhī'ti

The Dhamma is well-expounded by the Blessed One,

Directly visible, immediate, inviting one to come and see,

Applicable, to be personally experienced by the wise.

Supaṭipanno bhagavato sāvaka-saṅgho

Uju-paṭipanno bhagavato sāvaka-saṅgho

Ñāya-paṭipanno bhagavato sāvaka-saṅgho

Sāmīci-paṭipanno bhagavato sāvaka-saṅgho

Yad'idaṁ cattāri purisa-yugāni aṭṭha purisa-puggalā

Esa bhagavato sāvaka-saṅgho

Āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjali-karaṇīyo

Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassā'ti

Practicing the good way is the Community of the Blessed One's disciples;

Practicing the straight way is the Community of the Blessed One's disciples;

Practicing the true way is the Community of the Blessed One's disciples;

Practicing the proper way is the Community of the Blessed One's disciples;

That is, the four pairs of persons, the eight kinds of individuals.

This is the Community of the Blessed One's disciples;

Worthy of gifts, worthy of hospitality, worthy of offerings, worthy of reverential salutation,

The unsurpassed field of merit for the world.

[SN 11.3]

Yaṅ kiñci ratanaṁ loke

〈 Yaṅ kiñci ratanaṁ loke 〉

Vijjati vividhaṁ puthu

Ratanaṁ buddha-samaṁ n'atthi

Tasmā sotthī bhavantu te

Whatever kind of jewel in the world

There is found by a human being,

A jewel comparable to the Buddha does not exist;

Therefore may you be blessed.

Yaṅ kiñci ratanaṁ loke

Vijjati vividhaṁ puthu

Ratanaṁ dhamma-samaṁ n'atthi

Tasmā sotthī bhavantu te

Whatever kind of jewel in the world

There is found by a human being,

A jewel comparable to the Dhamma does not exist;

Therefore may you be blessed.

Yaṅ kiñci ratanaṁ loke

Vijjati vividhaṁ puthu

Ratanaṁ saṅgha-samaṁ n'atthi

Tasmā sotthī bhavantu te

Whatever kind of jewel in the world

There is found by a human being,

A jewel comparable to the Saṅgha does not exist;

Therefore may you be blessed.

Sakkatvā buddha-ratanaṁ

Osadhaṁ^128 uttamaṁ varaṁ

Hitaṁ deva-manussānaṁ

Buddha-tejena sotthinā

Nassant'upaddavā sabbe

Dukkhā vūpasamentu te

Having revered the jewel of the Buddha,

The highest, most excellent medicine,

The welfare of human & heavenly beings:

Through the Buddha's might & safety

May all obstacles vanish,

May your sufferings grow totally calm.

Sakkatvā dhamma-ratanaṁ

Osadhaṁ uttamaṁ varaṁ

Pariḷāh'ūpasamanaṁ

Dhamma-tejena sotthinā

Nassant'upaddavā sabbe

Bhayā vūpasamentu te

Having revered the jewel of the Dhamma,

The highest, most excellent medicine,

The stiller of feverish passion:

Through the Dhamma's might & safety

May all obstacles vanish,

May your fears grow totally calm.

Sakkatvā saṅgha-ratanaṁ

Osadhaṁ uttamaṁ varaṁ

Āhuneyyaṁ pāhuneyyaṁ

Saṅgha-tejena sotthinā

Nassant'upaddavā sabbe

Rogā vūpasamentu te

Having revered the jewel of the Saṅgha,

The highest, most excellent medicine,

Worthy of gifts, worthy of hospitality:

Through the Saṅgha's might & safety

May all obstacles vanish,

May your diseases grow totally calm.

[MJG]

Bojjh'aṅga-parittaṁ

〈 Bojjh'aṅgo sati-saṅkhāto 〉

Dhammānaṁ vicayo tathā

Viriyam'pīti-passaddhi

Bojjh'aṅgā ca tathā'pare

Samādh'upekkha-bojjh'aṅgā

Satt'ete sabba-dassinā

Muninā samma'd'akkhātā

Bhāvitā bahulī-katā

Saṁvattanti abhiññāya

Nibbānāya ca bodhiyā

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

The Factors for Awakening include mindfulness,

Investigation of qualities,

Persistence, rapture, & serenity,

Plus concentration & equanimity factors for Awakening.

These seven, which the All-seeing Sage has perfectly taught,

When developed & matured bring about heightened knowledge, Liberation, & awakening.

By the saying of this truth,

May you always be well.

Ekasmiṁ samaye nātho

Moggallānañ'ca kassapaṁ

Gilāne dukkhite disvā

Bojjh'aṅge satta desayi

Te ca taṁ abhinanditvā

Rogā mucciṁsu taṅ'khaṇe

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

At one time, our Protector seeing that Moggallana & Kassapa

Were sick & in pain, taught them the seven factors for Awakening.

They, delighting in that, were instantly freed from their illness.

By the saying of this truth, may you always be well.

Ekadā dhamma-rājā'pi

Gelaññen'ābhipīḷito

Cundattherena taññ'eva

Bhaṇāpetvāna sādaraṁ

Sammoditvā ca ābādhā

Tamhā vuṭṭhāsi ṭhānaso

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

Once, when the Dhamma King was afflicted with fever,

He had the Elder Cunda recite that very teaching with devotion.

And as he approved, he rose up from that disease.

By the saying of this truth, may you always be well.

Pahīnā te ca ābādhā

Tiṇṇannam'pi mah'esinaṁ

Magg'āhata-kilesā va

Patt'ānuppatti-dhammataṁ

Etena sacca-vajjena

Sotthi te hotu sabbadā

Those diseases were abandoned by the three great seers,

Just as defilements are demolished by the Path

In accordance with step-by-step attainment.

By the saying of this truth, may you always be well.

[Thai]

Abhaya-parittaṁ

〈 Yan'dunnimittaṁ avamaṅgalañ'ca 〉

Yo c'āmanāpo sakuṇassa saddo

Pāpaggaho dussupinaṁ akantaṁ

Buddh'ānubhāvena vināsamentu

May bad omens, inauspiciousness,

Undesirable sounds of birds,

Unlucky planets and unpleasant bad dreams

Go to ruin by the power of the Buddha.

Yan'dunnimittaṁ avamaṅgalañ'ca

Yo c'āmanāpo sakuṇassa saddo

Pāpaggaho dussupinaṁ akantaṁ

Dhamm'ānubhāvena vināsamentu

May bad omens, inauspiciousness,

Undesirable sounds of birds,

Unlucky planets and unpleasant bad dreams

Go to ruin by the power of the Dhamma.

Yan'dunnimittaṁ avamaṅgalañ'ca

Yo c'āmanāpo sakuṇassa saddo

Pāpaggaho dussupinaṁ akantaṁ

Saṅgh'ānubhāvena vināsamentu

May bad omens, inauspiciousness,

Undesirable sounds of birds,

Unlucky planets and unpleasant bad dreams

Go to ruin by the power of the Saṅgha.

[Trad]

Devatā-uyyojana-gāthā

〈 Dukkhappattā ca niddukkhā 〉

Bhayappattā ca nibbhayā

Sokappattā ca nissokā

Hontu sabbe pi pāṇino

[May] sufferers be without suffering,

The fear-struck be without fear,

The grief-stricken be without grief

[Thus] may all beings be.

Ettāvatā ca amhehi

Sambhataṁ puñña-sampadaṁ

Sabbe devā anumodantu^129

Sabba-sampatti-siddhiyā

To the extent that all of us

Have accumulated a wealth of merits;

In this may all devas rejoice,

For the attainment of all fortunes.

Dānaṁ dadantu saddhāya

Sīlaṁ rakkhantu sabbadā

Bhāvan'ābhiratā hontu

Gacchantu devatā-gatā

May they give gifts with faith.

May they guard moral precepts always.

May they delight in mind-development.

May the deities who have come go [back].

〈 Sabbe buddhā balappattā 〉

Paccekānañ'ca yaṁ balaṁ

Arahantānañ'ca tejena

Rakkhaṁ bandhāmi sabbaso

All Buddhas possess [supernormal] strength.

And [there is] the power of Paccekabuddhas.

By the power of the arahants too,

I create protection for all times.

[MJG]

Jaya-maṅgala-aṭṭha-gāthā

〈 Bāhuṁ 〉

Sahassam'abhinimmita sāvudhan'taṁ

Grīmekhalaṁ udita-ghora-sasena-māraṁ

Dān'ādi-dhamma-vidhinā jitavā^130 mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Creating a form with 1,000 arms, each equipped with a weapon,

Mara, on the elephant Girimekhala, uttered a frightening roar together with his troops.

The Lord of Sages defeated him by means of such qualities as generosity:

By the power of this, may you have victory blessings.

Mār'ātirekam-abhiyujjhita-sabba-rattiṁ

Ghoram'pan'āḷavakam-akkhama-thaddha-yakkhaṁ

Khantī-sudanta-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Even more frightful than Māra making war all night

Was Āḷavaka, the arrogant unstable ogre.

The Lord of Sages defeated him by means of well-trained endurance:

By the power of this, may you have victory blessings.

Nāḷāgiriṁ gaja-varaṁ atimatta-bhūtaṁ

Dāv'aggi-cakkam'asanīva sudāruṇan'taṁ

Mett'ambu-seka-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Nāḷāgiri, the excellent elephant, when maddened,

Was very horrific, like a forest fire, a flaming discus, a lightning bolt.

The Lord of Sages defeated him by sprinkling the water of good will:

By the power of this, may you have victory blessings.

Ukkhitta-khaggam-atihattha-sudāruṇan'taṁ

Dhāvan'ti-yojana-path'aṅguli-mālavantaṁ

Iddhī'bhisaṅkhata-mano jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Very horrific, with a sword upraised in his expert hand,

Garlanded-with-Fingers ran three leagues along the path.

The Lord of Sages defeated him with mind-fashioned marvels:

By the power of this, may you have victory blessings.

Katvāna kaṭṭham'udaraṁ iva gabbhinīyā

Ciñcāya duṭṭha-vacanaṁ jana-kāya majjhe

Santena soma-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Having made a wooden belly to appear pregnant,

Ciñca made a lewd accusation in the midst of the gathering.

The Lord of Sages defeated her with peaceful, gracious means:

By the power of this, may you have victory blessings.

Saccaṁ vihāya mati-saccaka-vāda-ketuṁ

Vād'ābhiropita-manaṁ ati-andha-bhūtaṁ

Paññā-padīpa-jalito jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Saccaka, whose provocative views had abandoned the truth,

Delighting in argument, had become thoroughly blind.

The Lord of Sages defeated him with the light of discernment:

By the power of this, may you have victory blessings.

Nandopananda-bhujagaṁ vibudhaṁ mah'iddhiṁ

Puttena thera-bhujagena dam'āpayanto

Iddh'ūpadesa-vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

Nandopananda was a serpent with great power but wrong views.

The Lord of Sages defeated him by means of a display of marvels,

Sending his son, the serpent-elder, to tame him:

By the power of this, may you have victory blessings.

Duggāha-diṭṭhi-bhujagena sudaṭṭha-hatthaṁ

Brahmaṁ visuddhi-jutim-iddhi-bak'ābhidhānaṁ

Ñāṇāgadena vidhinā jitavā mun'indo

Tan'tejasā bhavatu te jaya-maṅgalāni

His hands bound tight by the serpent of wrongly held views,

Baka, the Brahma, thought himself pure in his radiance & power.

The Lord of Sages defeated him by means of his words of knowledge:

By the power of this, may you have victory blessings.

Etā pi buddha-jaya-maṅgala-aṭṭha-gāthā

Yo vācano dina-dine sarate'm'atandī

Hitvān'aneka-vividhāni c'upaddavāni

Mokkhaṁ sukhaṁ adhigameyya naro sapañño

These eight verses of the Buddha's victory blessings:

Whatever person of discernment recites or recalls them day after day without lapsing,

Destroying all kinds of obstacles,

Will attain emancipation & happiness.

[Trad]

Jaya-parittaṁ

〈 Mahā-kāruṇiko nātho 〉

Hitāya sabba-pāṇinaṁ

Pūretvā pāramī sabbā

Patto sambodhim'uttamaṁ

Etena sacca-vajjena

Hotu te jaya-maṅgalaṁ

The Great Compassionate Protector,

For the benefit of all beings,

Fulfilled all the Perfections

And reached the highest Awakening.

By this utterance of truth,

May there be well-being for you always.

Jayanto bodhiyā mūle

Sakyānaṁ nandi-vaḍḍhano

Evaṁ tvaṁ vijayo hohi

Jayassu jaya-maṅgale

Victorious at the foot of the bodhi tree

Was the joy-enhancer of the Sakyas.

Even so, may there be victory.

May you attain auspicious victory.

Aparājita-pallaṅke

Sīse paṭhavi-pokkhare

Abhiseke sabba-buddhānaṁ

Aggappatto pamodati

At the invincible seat,

The best on Earth,

The consecration place of all Buddhas,

Having reached the highest, he rejoices.

[MJG]

Sunakkhattaṁ sumaṅgalaṁ

Supabhātaṁ suhuṭṭhitaṁ

Sukhaṇo sumuhutto ca

Suyiṭṭhaṁ brahmacārisu

Good constellations, good blessings,

Good daybreak, good waking,

Good moment and good time

When offerings are made to holy practitioners.

Padakkhiṇaṁ kāya-kammaṁ

Vācā-kammaṁ padakkhiṇaṁ

Padakkhiṇaṁ mano-kammaṁ

Paṇīdhi te padakkhiṇe^131

Padakkhiṇāni katvāna

Labhant'atthe padakkhiṇe

Felicitous is bodily kamma

Verbal kamma is felicitous

Felicitous is mental kamma

When aspiring for felicity

Having done the felicitous

They get felicitous rewards

[AN 3.155]

Bhavatu-sabba-maṅgalaṁ

〈 Bhavatu sabba-maṅgalaṁ 〉

Rakkhantu sabba-devatā

Sabba-buddh'ānubhāvena

Sadā sotthī bhavantu te

May there be all blessings.

May all deities give protection.

By the power of all Buddhas,

May there ever be well-being for you.

Bhavatu sabba-maṅgalaṁ

Rakkhantu sabba-devatā

Sabba-dhamm'ānubhāvena

Sadā sotthī bhavantu te

May there be all blessings.

May all deities give protection.

By the power of all Dhammas,

May there ever be well-being for you.

Bhavatu sabba-maṅgalaṁ

Rakkhantu sabba-devatā

Sabba-saṅgh'ānubhāvena

Sadā sotthī ’ bhavantu te

May there be all blessings.

May all deities give protection.

By the power of all Saṅghas,

May there ever be well-being for you.

[Trad]

Schedule  ☸  Next

Ratana-sutta

〈 Yānīdha bhūtāni samāgatāni 〉

Bhummāni vā yāni va antalikkhe
Sabb'eva bhūtā sumanā bhavantu
Atho'pi sakkacca suṇantu bhāsitaṁ

Whatever beings are gathered here,
Whether of the earth or in the sky,
May all beings indeed be happy
And then listen carefully to what is said.

Tasmā hi bhūtā nisāmetha sabbe
Mettaṁ karotha mānusiyā pajāya
Divā ca ratto ca haranti ye baliṁ
Tasmā hi ne rakkhatha appamattā

Therefore, O beings, all of you listen;
Show loving-kindness to the human population,
Who day and night bring you offerings;
Therefore, being heedful, protect them.

Yaṅ kiñci vittaṁ idha vā huraṁ vā
Saggesu vā yaṁ ratanaṁ paṇītaṁ
Na no samaṁ atthi tathāgatena
Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Whatever the treasures are here or beyond,
Whatever the precious jewel in the heavens,
There is none equal to the Thus-gone.
In the Buddha is this sublime jewel.
By this truth, may there be well-being.

Khayaṁ virāgaṁ amataṁ paṇītaṁ
Yad'ajjhagā sakya-munī samāhito
Na tena dhammena sam'atthi kiñci
Idam'pi dhamme ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Destruction, dispassion, the deathless, the sublime,
Which Sakyamuni, concentrated, attained:
There is nothing equal to that Dhamma.
This too is the sublime gem in the Dhamma:
By this truth, may there be safety!

Yam'buddha-seṭṭho parivaṇṇayī suciṁ
Samādhim'ānantarikañ'ñam'āhu
Samādhinā tena samo na vijjati
Idam'pi dhamme ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

The purity that the supreme Buddha praised,
Which they call concentration without interval
The equal of that concentration does not exist.
This too is the sublime gem in the Dhamma:
By this truth, may there be safety!

Ye puggalā aṭṭha sataṁ pasatthā
Cattāri etāni yugāni honti
Te dakkhiṇeyyā sugatassa sāvakā
Etesu dinnāni mahapphalāni
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

The eight persons praised by the good
Constitute these four pairs.
These, worthy of offerings, are the Fortunate One's disciples;
Gifts given to them yield abundant fruit.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Ye suppayuttā manasā daḷhena
Nikkāmino gotama-sāsanamhi
Te patti-pattā amataṁ vigayha
Laddhā mudhā nibbutiṁ bhuñjamānā
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Those who strived well with a firm mind,
Who are desireless in Gotama's teaching,
Have reached attainment, having plunged into the deathless,
Enjoying perfect peace obtained free of charge.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Yath'inda-khīlo paṭhaviṁ sito siyā
Catubbhi vātebhi asampakampiyo
Tath'ūpamaṁ sappurisaṁ vadāmi
Yo ariya-saccāni avecca passati
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

As a gate post, planted in the ground,
Would be unshakable by the four winds,
Similarly I speak of the good person
Who, having experienced them, sees the noble truths.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Ye ariya-saccāni vibhāvayanti
Gambhīra-paññena sudesitāni
Kiñ'c'āpi te honti bhusa'ppamattā
Na te bhavaṁ aṭṭhamam'ādiyanti
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Those who have cognized the noble truths
Well taught by the one of deep wisdom,
Even if they are extremely heedless,
Do not take an eighth existence.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Sahā v'assa dassana-sampadāya
Tay'assu dhammā jahitā bhavanti
Sakkāya-diṭṭhi vicikicchitañ'ca
Sīlabbataṁ vā pi yad'atthi kiñci
Catūh'apāyehi ca vippamutto
Cha c'ābhiṭhānāni abhabbo kātuṁ
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Together with one's achievement of vision
Three things are discarded:
The view of the personal entity and doubt,
And whatever good behavior and observances there are.
One is also freed from the four planes of misery
And is incapable of doing six deeds.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Kiñ'c'āpi so kammaṁ karoti pāpakaṁ
Kāyena vācā uda cetasā vā
Abhabbo so tassa paṭicchadāya
Abhabbatā diṭṭha-padassa vuttā
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Although one does a bad deed
By body, speech, or mind,
One is incapable of concealing it;
Such inability is stated for one who has seen the state.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Vanappagumbe yathā phussi't'agge
Gimhāna-māse paṭhamasmiṁ gimhe
Tath'ūpamaṁ dhamma-varaṁ adesayi
Nibbāna-gāmiṁ paramaṁ hitāya
Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

Like a woodland thicket with flowering crests
In a summer month, in the first of the summer,
Just so he taught the excellent Dhamma,
Leading to nibbāna, for the supreme welfare.
This too is the sublime gem in the Buddha:
By this truth, may there be safety!

Varo varaññū vara-do var'āharo
Anuttaro dhamma-varaṁ adesayi
Idam'pi buddhe ratanaṁ paṇītaṁ

The excellent one, knower of the excellent,
Giver of the excellent, bringer of the excellent,
The unsurpassed one taught the excellent Dhamma.
This too is the sublime gem in the Buddha:
By this truth, may there be safety!

Khīṇaṁ purāṇaṁ navaṁ n'atthi sambhavaṁ
Viratta-citt'āyatike bhavasmiṁ
Te khīṇa-bījā aviruḷhi-chandā
Nibbanti dhīrā yathā'yam padīpo
Idam'pi saṅghe ratanaṁ paṇītaṁ
Etena saccena suvatthi hotu

The old is destroyed, there is no new origination,
Their minds are dispassionate toward future existence.
With seeds destroyed, with no desire for growth,
Those wise ones are extinguished like this lamp.
This too is the sublime gem in the Sangha:
By this truth, may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni
Bhummāni vā yāni va antalikkhe
Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ
Buddhaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,
Whether of the earth or in the sky,
We pay homage to the thus-gone Buddha,
Venerated by devas and humans: may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni
Bhummāni vā yāni va antalikkhe
Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ
Dhammaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,
Whether of the earth or in the sky,
We pay homage to the thus-gone Dhamma,
Venerated by devas and humans: may there be safety!

Yān'īdha bhūtāni samāgatāni
Bhummāni vā yāni va antalikkhe
Tathāgataṁ deva-manussa-pūjitaṁ
Saṅghaṁ namassāma suvatthi hotu

Whatever beings are gathered here,
Whether of the earth or in the sky,
We pay homage to the thus-gone Sangha,
Venerated by devas and humans: may there be safety!

[Snp 2.1]

The Discourse on Setting in Motion the Wheel of Dhamma

〈 Thus Have I Heard 〉

On one occasion the Blessed One was dwelling at Bārāṇasī  ’ in the Deer Park at Isipatana. There the Blessed One addressed the bhikkhus of the group of five thus:

Bhikkhus these two extremes should not be followed by one who has gone forth into homelessness. What two? The pursuit of sensual happiness in sensual pleasures  ’ which is low  ’ vulgar  ’ the way of worldlings  ’ ignoble  ’ unbeneficial  ’ and the pursuit of self-mortification  ’ which is painful  ’ ignoble  ’ unbeneficial.

Without veering towards either of these extremes  ’ the Tathāgata has awakened to the middle way  ’ which gives rise to vision  ’ which gives rise to knowledge  ’ which leads to peace  ’ to direct knowledge  ’ to enlightenment  ’ to Nibbāna.

And what  ’ bhikkhus  ’ is the Middle Way awakened to by the Tathāgata which gives rise to vision  ’ which gives rise to knowledge  ’ which leads to peace  ’ to direct knowledge  ’ to enlightenment  ’ to Nibbāna.

It is this Noble Eightfold Path:

That Is  ’ Right View  ’ Right Intention  ’ Right Speech  ’ Right Action  ’ Right Livelihood  ’ Right Effort  ’ Right Mindfulness  ’ Right Concentration.

This  ’ bhikkhus  ’ is that middle way awakened to by the Tathāgata  ’ which gives rise to vision  ’ which gives rise to knowledge  ’ which leads to peace  ’ to direct knowledge  ’ to enlightenment  ’ to Nibbāna.

Now this  ’ bhikkhus  ’ is the noble truth of suffering: birth is suffering  ’ ageing is suffering  ’ illness is suffering  ’ death is suffering  ’ union with what is displeasing is suffering  ’ separation from what is pleasing is suffering  ’ not to get what one wants is suffering  ’ in brief  ’ the five aggregates subject to clinging are suffering.

Now this  ’ bhikkhus  ’ is the noble truth of the origin of suffering: it is this craving which leads to renewed existence  ’ accompanied by delight and lust  ’ seeking delight here and there  ’ that is  ’ craving for sensual pleasures  ’ craving for existence  ’ craving for extermination.

Now this  ’ bhikkhus  ’ is the noble truth of the cessation of suffering: it is the remainderless fading away and cessation of that same craving  ’ the giving up and relinquishing of it  ’ freedom from it  ’ nonreliance on it.

Now this  ’ bhikkhus  ’ is the noble truth of the way leading to the cessation of suffering: It is this Noble Eightfold Path;

That Is  ’ Right View  ’ Right Intention  ’ Right Speech  ’ Right Action  ’ Right Livelihood  ’ Right Effort  ’ Right Mindfulness  ’ Right Concentration.

This is the noble truth of suffering': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of suffering is to be fully understood': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of suffering has been fully understood': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This is the noble truth of the origin of suffering': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the origin of suffering is to be abandoned': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the origin of suffering has been abandoned': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This is the noble truth of the cessation of suffering': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the cessation of suffering is to be realized': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the cessation of suffering has been realized': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This is the noble truth of the way leading to the cessation of suffering': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the way leading to the cessation of suffering is to be developed': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

This noble truth of the way leading to the cessation of suffering has been developed': thus  ’ bhikkhus  ’ in regard to things unheard before  ’ there arose in me vision  ’ knowledge  ’ wisdom  ’ true knowledge  ’ and light.

So long  ’ bhikkhus  ’ as my knowledge and vision of these Four Noble Truths as they really are in their three phases and twelve aspects was not thoroughly purified in this way  ’ I did not claim to have awakened to the unsurpassed perfect enlightenment in this world with its devas  ’ Māra  ’ and Brahmā  ’ in this generation with its ascetics and brahmins  ’ its devas and humans.

But when my knowledge and vision of these Four Noble Truths as they really are in their three phases and twelve aspects was thoroughly purified in this way  ’ then I claimed to have awakened to the unsurpassed perfect enlightenment in this world with its devas  ’ Māra  ’ and Brahmā  ’ in this generation with its ascetics and brahmins  ’ its devas and humans.

This is what the Blessed One said. Elated  ’ the bhikkhus of the group of five delighted in the Blessed One's statement.

And while this discourse was being spoken  ’ there arose in the Venerable Kondañña the dust-free  ’ stainless vision of the Dhamma:

“Whatever is subject to origination is all subject to cessation.”

And when the Wheel of the Dhamma had been set in motion by the Blessed One, the earth-dwelling devas raised a cry:

“At Bārāṇasī in the Deer Park at Isipatana  ’ this unsurpassed Wheel of the Dhamma has been set in motion by the Blessed One  ’ which cannot be stopped by any ascetic or brahmin or deva or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Having heard the cry of the earth-dwelling devas  ’ the devas of the realm of the Four Great Kings raised a cry...

Having heard the cry of the devas of the realm of the Four Great Kings  ’ the Tāvatiṁsa devas raised a cry...

Having heard the cry of the Tāvatiṁsa devas  ’ the Yāma devas raised a cry...

Having heard the cry of the Yāma devas  ’ the Tusita devas raised a cry...

Having heard the cry of the Tusita devas  ’ the Nimmānaratī devas raised a cry...

Having heard the cry of the Nimmānaratī devas  ’ the Paranimmitavasavattī devas raised a cry...

Having heard the cry of the Paranimmitavasavattī devas  ’ the devas of Brahmā's company raised a cry:

“At Bārāṇasī in the Deer Park at Isipatana  ’ this unsurpassed Wheel of the Dhamma has been set in motion by the Blessed One  ’ which cannot be stopped by any ascetic or brahmin or deva or Māra or Brahmā or by anyone in the world.”

Thus at that moment  ’ at that instant  ’ at that second  ’ the cry spread as far as the brahmā world  ’ and this ten thousandfold world system shook  ’ quaked  ’ and trembled  ’ and an immeasurable glorious radiance appeared in the world surpassing the divine majesty of the devas.

Then the Blessed One uttered this inspired utterance:

“Koṇḍañña has indeed understood! Koṇḍañña has indeed understood!”

In this way the Venerable Koṇḍañña acquired the name “Aññā Koṇḍañña—Koṇḍañña Who Has Understood.”

[SN 56.11]

Endnotes

^1 Due to the balanced and inspiring selection of chants, as well as for the sake of compatability, WPN Buddhist Chanting (2014) has served as the basis for this book. Over time, suggestions for the inclusion of additional chants, as well as occasional improvements of existing translations were incorporated. Such changes were meticulously marked down in the endnotes, so that someone familiar with the present book can straight away find the relevant differences, which can be useful when visiting a branch monastery of the Ajahn Chah lineage, in order to know in which places to revert to the original version.

^2 WPN: “The Lord”. The underlying Pāli term is “Arahant”. “Lord”, however, has connotations that do not fit well to the way the Buddha is portrayed in the discourses. In dictionaries “lord” is commonly defined as: “an appellation for a person or deity who has authority, control, or power over others, acting like a master, a chief, or a ruler.” The “Worthy One” seems a better choice of terms, since it is also how `‘Arahant’’ was used in pre-Buddhist era. PTS explains: “[Vedic arhant, ppr. of arhati (see arahati), meaning deserving, worthy]. Before Buddhism used as honourific title of high officials like the English “His Worship” ; at the rise of Buddhism applied popularly to all ascetics (Dial. III.3–6).” Throughout this chanting book, all occurrences of “Arahant” have therefore been consistently translated as “Worthy One”, thus substituting previous translations as “The Lord”, “Noble One” etc.

^3 WPN: “He trains perfectly those who wish to be trained”. The aspect of wishing to be trained is not found in the Pāli.

^4 WPN: “He has explained the spiritual life of complete purity”. While “spiritual life” is not a bad translation, for the sake of consistency with the rest of the chanting book, this occurrence was changed to “holy life”

^5 To practice “directly”(Pāli: uju) means, to practice the most direct way to nibbāna; the straight way; no detours.

^6 WPN: “Who have practiced insightfully”

^7 WPN: “Those who practice with integrity”

^8 WPN: “The teaching of the Lord like a lamp”

^9 WPN: “Illuminating the path and its fruit, the Deathless”

^10 WPN: “That which is beyond the conditioned world”

^11 WPN: “That which is beyond the conditioned world”

^12 WPN: “To that which is worthy”. This passage refers to the triple (taya) gems and not just to the Saṅgha.

^13 “One who knows things as they are” is an unusual translation for Tathāgata. Also “arisen in” is better than “has come into”, otherwise one might think that he has come from somewhere, already being a Tathāgata.

^14 No mention of “delusion” in the Pāli. It could also refer to samsāra or dukkha.

^15 WPN: “grief”

^16 WPN: “In brief the five focuses of identity are dukkha”

^17 WPN: “Attachment to mental formations”

^18 WPN: “Attachment to sense-consciousness”

^19 WPN: “Mental formations are impermanent”

^20 WPN: “Sense-consciousness is impermanent”

^21 WPN: “Mental formations are not-self”

^22 WPN: “Sense-consciousness is not-self”

^23 WPN: “All conditions are transient”

^24 WPN: “There is no self in the created or the uncreated”. While this is not a very accurate translation, it is indeed the case that the term “sabbe dhammā” includes the uncreated, nibbāna (see AN 5.32).

^25 WPN: “All of us are bound by birth ageing and death”

^26 WPN: “grief”

^27 In Pāli, these terms are in plural form, however, for the sake recitation they are kept singular.

^28 WPN: “All of us are bound by birth ageing and death”

^29 WPN: “Being fully equipped with the bhikkhus’system of training”

^30 WPN: “what not”: What not is usually followed by what is similar.

^31 WPN: “lack of Dhamma” This translation is problematic, because a mere “lack of Dhamma” does not lead to rebirth in hell; otherwise all non-Buddhists would be destined to hell. In reality, it is the view and practice of “wrong Dhamma” that leads to hell, which is also substantiated by the Commentary, which defines “adhamma” as the opposite (paṭipakkha) of true Dhamma.

^32 This line is missing in Wat Pah Nanachat chanting book.

^33 WPN: “from suffering”

^34 There are two variations as to the sequence of these three verses. The sequence used here follows the sequence of Dhp 183 (Sabba pāpassa...), Dhp 184 (Khantī paramaṁ...), Dhp 185 (Anūpavādo...). In contrast, the sequence Dhp 184, 183, 185 is commonly known as the “Ovādapātimokkha”, and occurs at DN 14.

^35 WPN: “Impermanent are all conditioned things”

^36 “Dukkha” here refers to the five aggregates themselves, as explained in SN 56.11: “The five aggregates of clinging are dukkha”. Along similar lines, the five aggregates are called “burdens” in SN 22.22.

^37 WPN: “Dukkha are all conditioned things”

^38 WPN: “From the floods dry land they reach”

^39 WPN: “Living withdrawn so hard to do”

^40 WPN: “The beast of burden though is man”. The Pāli word “puggalo” stands in masculine, which is the expected grammatical form even if a term refers to males and females alike, as is probably the case here. Furthermore, the phrase “beast of burden” is an English idiomatic expression, signifying “an animal used for heavy work such as carrying or pulling things” (Oxford dictionary).

^41 ‘Unity’here refers to unity of mind due to concentration (samādhi, cittass-ekaggatā). Nekatta = na + ekatta [abstr. fr. eka].

^42 WPN: “The dust of passions all the more”. The Pāli only speaks of stirring up dust, but the commentary explains that it refers to the dust of kilesā. As a translation for kilesā, the term “defilements” has a broader scope than just “passions, wherefore the former has been given preference.

^43 The meaning of this statement is somewhat cryptic. The Commentary explains as follows: pamādo rajo = heedlessness is dust; pamādo Pamād’ānupatito rajo = the dust that follows heedlessness is (also) heedlessness; the Commentary further explains that this is about procrastination e.g. “I am still young, so can afford to be heedless; maybe later I’ll be heedful”.

^44 WPN: “Such insight is one’s strength”

^45 WPN: “Thus for a night of non-decline”

^46 WPN: “a shining night of prosperty”

^47 “The term “blessing” is used throughout this chanting book to convey the meaning of “support”, or “a beneficial thing”, without implying the underlying Christian connotations this term may have in popular use.

^48 WPN: “Was staying at Sāvatthī”

^49 WPN: “Even”

^50 WPN: “to fixed views”. This paragraph deals with Anāgāmis, which becomes apparent from the closing statement in which it is said that by this practice one becomes free from sense desires and is not born again into this world (sense sphere). The limitation of loving-kindness practice leading “only” up to Anāgāmihood also finds confirmation by AN 4.126. Now, since an Anāgāmi has right view, which is the first factor of the noble eightfold path (even Arahants hold right view; AN 10.112), it would therefore not be correct to say that he holds no views at all. Furthermore, even an Anāgāmi may still have some minor grasping to (right) view, as there can still be moments of māna (identification/conceit), which is overcome only by the Arahant. I therefore conclude that this passage here refers specifically to “wrong views” and does not include “right view”, since wrong views are the only types of views that an Anāgāmi has entirely left behind.

^51 WPN: “It is this Noble Eightfold Path”

^52 For some reason “byādhi’pi dukkho” is missing from the WPN version of this chanting book. The reason for this omission is unclear, because even the Thai edition of this discourse contains “byādhi’pi dukkho”. However, the definition of the four noble truths in the context of the Satipaṭṭhānasuttas in DN and MN do not contain “byādhi’pi dukkho”. It may be that the compilers of this chanting book copy/pasted this passage from the wrong discourse, thinking it is the same anayway, whereas in reality there is this small difference.

^53 WPN: “grief”

^54 WPN: “In brief the five focuses of identity are dukkha”

^55 WPN: “Light arose”

^56 WPN: “Now this Noble Truth of dukkha”

^57 The three phases are comprised of the statement of the noble truth itself, followed by what is the task that is to be performed in relation to this noble truth, followed by the statement that the task has been performed. Four truths multiplied by three phases, results in 12 aspects.

^58 Instead of the nominative “abhisambuddo” (Thai and Buddha Jayanti Pāli edition), one would usually expect the accusative or a quotation here, which is indeed what is found in the PTS and Chatta Saṅgāyana editions, giving “abhisambuddho’ti”. However, the anoumolous reading “abhisambuddho” finds support from Mahāvasutu: “yāvac cāhaṁ bhikṣavaḥ imāni catvāry āryasatyāni evaṁ triparivartaṁ dvādaśākāraṁ yathābhūtaṁ samyakprajñayā nābhyajñāsiṣaṁ na tāvad ahaṁ anuttarāṁ samyaksaṁbodhim abhisaṁbuddho pratijānehaṁ”, which according to Ven. Ānandajoti probably indicates that “abhisambuddho” is an old/original reading.

^59 WPN: [those people]. Removed brackets for the sake of recitability.

^60 Contrary to popular belief, mindfulness and full awareness is not meant to be practiced while sleeping, but only before falling asleep and after waking up.

^61 WPN: “covetousness”

^62 WPN: “covetousness and grief”

^63 WPN: “He abides contemplating mind-objects as mind-objects”. Since “mind-object” is not an ideal translation for “dhamma” in this context, it is preferable to leave “dhamma” untranslated here.

^64 “Quite secluded from sense pleasures” means being completely and entirely secluded; not just somewhat/moderately secluded. The Pāli term ‘eva’, which has been translated as ‘quite’ is an emphatic particle, intensifying the adjective it qualifies. Acc. to Oxford English Dictionary, the English term ‘quite’has two connotations: 1. to the utmost or most absolute extent or degree; absolutely; completely; 2. To a certain or fairly significant extent or degree; fairly. It is the first connotation in which ‘quite’is used in the phrase “quite secluded from sense pleasures”.

^65 WPN: “Still feeling pleasure with the body”. The Pāli doesn’t say “still”, but more importantly SN 48.40 states that physical pleasure (sukha) has ceased in 3rd Jhāna, and mental pleasure (somanassa) has ceased in 4th Jhāna. Therefore, according to SN 48.40 kāya in the context of the 3rd Jhāna stock formula cannot refer to the physical body. The Pāli commentaries agree, and explain that “kāya” here refers to the ‘mental body’, in particular to mental pleasure (somanassa). However, a comparative study by Prof. Kuan Tse-Fu titled “Clarification on Feelings in Buddhist Dhyāna/Jhāna Meditation” brought to light that the Chinese parallel to SN 48.40 has a different sequence of disappearing types of vedanā in the sequence of the four Jhānas. While it would go beyond the scope of this footnote to discuss the matter in detail, it is noteworthy that the parallel to SN 48.40, the Aviparātaka Sūtra of the Āgamas, indeed mentions that bodily pleasant feeling (sukha) disappears only in the 4th Jhāna, whereas mental pleasant feeling (somanassa) has disappeared already in the 3rd Jhāna, alongside with the disappearance of pīti. In the context of this chanting book, we have therefore chosen to stay with the literal translation of the word “kāya” as “body”, and invite the reader to draw his own conclusions.

^66 WPN: “viharatī’ti”

^67 WPN: “grief”

^68 WPN: “I shall breathe in tranquillising the bodily formations”. Kāyasaṅkhāraṁ is singular, not plural.

^69 WPN: “I shall breathe in experiencing the mental formations”. Cittasaṅkhāraṁ is probably meant to be singular, not plural. This is not clear when looking at compounds, however, considering that the subsequent practice explicitly uses mental formation in “singular cittasaṅkhāraṁ”, this suggests that it is probably used in the same way here.

^70 WPN: “I shall breathe in tranquillising the mental formations”. Cittasaṅkhāraṁ is singular, not plural.

^71 Lit.: “the ‘Discourse Analysis’ from the ‘Analysis of Dependent Origination’”; the “Discourse Analysis” is a sub-chapter (Abh.Vibh.130f) from the “Analysis of Dependent Origination”, which is part of the 2nd book of the Abhidhammapiṭaka called the “Vibhaṅga”. Apart from minor variations, there is great similarity between this analysis and the analysis found in SN 12.2, as part of the Suttapiṭaka.

^72 Here and at other places of the English translation, the term “a condition” is used. The indefinite article “a” indicates, that there could be other conditions as well (e.g. all previous conditions in the sequence are a condition for all subsequent ones), but the directly aforementioned condition is the predominant one (adhipati-paccaya) for the subsequent conditioned thing to arise.

^73 Here and at other places of the English translation, the term “arises” is inserted, because the term “sambhavati” from “Jāti-paccayā jarāmaraṇaṁ; soka-parideva-dukkha-domanass’upāyāsā sambhavanti” applies to all 11 links (12 minus ignorance) and not only to ageing-and-death etc.

^74 In the context of dependent origination, the compound “nāmarūpa” is translated as “mind-and-body” in order to cover the entirety of what is conventionally called “a being, a person”. In other contexts, particularly if used separately, these terms may have other connotations.

^75 Here and at other places of the English translation, the term “arises” is inserted, because the term “sambhavati” from “Jāti-paccayā jarāmaraṇaṁ; soka-parideva-dukkha-domanass’upāyāsā sambhavanti” applies to all 11 links (12 minus ignorance) and not only to ageing-and-death etc.

^76 To render as “Therein what is from ignorance as a condition arise formations.” would be misleading, because it is not the conditioned relationship between A and B (here: ignorance and formations) that gets elaborated upon in the following lines, but it is only the term B (here: formations), that gets defined. Hence the preferable translation: “Therein what are ’formations’, arising from ignorance as a condition?”

^77 SN 12.51 explains: “Bhikkhus, if a person immersed in ignorance generates a meritorious volitional formation, consciousness fares on to the meritorious; if he generates a demeritorious volitional formation, consciousness fares on to the demeritorious; if he generates an imperturbable volitional formation, consciousness fares on to the imperturbable.”

^78 Further explained in SN 12.25

^79 Manosañcetanā cittasaṅkhāro is translated here as “volition associated with the mind is the mental formation”. Despite of mano and citta having in certain contexts different shades of meaning, both were translated here as “mind”. Generally speaking mano refers more to the intellectual, whereas citta covers more the emotional/affective aspects of the mind. A detailed analysis of these terms can be found in Rune E. A. Johansson’s “Citta, Mano, Viññāṇa — a Psychosemantic Investigation”.

^80 While Vibh 130 introduces a new definition for nāma as “vedanākkhandho, saññākkhandho, saṅkhārakkhandho,” this definition stands in tension with the discourses, where nāma is consistently defined as vedanā, saññā, cetanā, phassa, manasikāra (e.g. MN 9, SN 12.2). It is for this reason that the passage from Vibh 130 was replaced with the 5-fold nāma as found throughout the suttas.

^81 The term vāda in attavādupādāna does here not necessarily refer to “a doctrine” of self, but rather to a person’s sense of being someone; the sense of being or having a self. This is not exactly the same as personality view, which is destroyed already at the stage of stream-entry. The lingering sense of having a self may continue for a while, despite of having already intellectually and/or experientially understood that there is no self to be found in relation to the five aggregates; just as conceit (māna) is overcome only by the path to Arahantship, despite of having uprooted personality view already at the stage of stream-entry.

^82 Here the Vibh. differs substantially from the analysis found in the suttas. It introduces a distinction between action becoming (kammabhava) and rebirth becoming (upapattipbhava). Kammabhava is taken to refer to wholesome, unwholesome and imperturpable actions; upapattibhava is taken to refer to sense/form/formless-sphere becoming, percipient/non-percipient/neither-percipient-nor-non-percipient becoming, one/four/five-component becoming. But since AN 3.76 says that kamma (together with consciousness and craving) is a condition for bhava (if no kamma...then no becoming in the sense-sphere etc. would be discerned), it is not fit to say that kamma itself is a form of bhava (kammabhava). However, it would go too far for the purpose of this chanting book, to discuss further implications of the analysis found in Vibh. For the sake of simplicity and emphasis on the earliest strata of the Buddha’s teachings, we substituted the passage from Vibh. with the passage from SN 12.2, which defines becoming (bhava) simply as sense/form/formless-sphere becoming. Understood in this way, becoming (bhava) functions as an intermediary between clinging and birth, highlighting the gradual process of how rebirth in one of the three planes of existence takes place. This can even include an interim period between death and birth; thus it is called “becoming”, rather than instant birth straight after death.

^83 While SN 12.2 does not contain a full elaboration on all types of dukkha, a similar analysis is found in DN 22.

^84 While SN 12.2 does not contain an elaboration on the different types of misfortune (vyasana), it is found in DN 33, AN 4.192, and AN 5.130. Diṭṭhi here does not mean just any view, but “right view”. The loss of other views would not be particularly unfortunate from a Buddhist perspective, especially the loss of wrong view could be regarded as a great blessing. The right view that is lost in this example is not the right view of a noble disciple, but the right view of a worldling (puthujjana), whose right view is not unshakeable and who may or may not change his view later on throughout the course of the present life or subsequent births.

^85 Anglicising of Pāli words is quite arbitrary. For masc. and neuter we use the stem, but for fem. we use the nominative, wherefore Gotami (voc.) becomes Gotamī.

^86 In Girimānandasutta (AN 10.60) the Buddha instruced Ven. Ānanda: “If, Ānanda, you visit the (severely sick) bhikkhu Girimānanda and speak to him about ten perceptions, it is possible that on hearing about them his affliction will immediately subside.” Then the same seven perceptions as above are mentioned, with the addition of the following three: 8. the perception of non-delight in the entire world; 9. the perception of impermanence in all conditioned phenomena, and 10. mindfulness of breathing. Girimānandasutta concludes: “Then, when the Venerable Ānanda had learned these ten perceptions from the Blessed One, he went to the Venerable Girimānanda and spoke to him about them. When the Venerable Girimānanda heard about these ten perceptions, his affliction immediately subsided.”

^87 WPN: “By human strength/energy/effort”; while purisa can also mean person, or human, in this context it probably refers to the feature of strength, which is typically associated with masculinity. A similar analogy occurs with the expression of a strong man (purisa) extending or contracting his arm (AN 7.61).

^88 WPN: omitted “evil” (pāpa) in its translation.

^89 WPN: “like the cream of the milk”; maṇḍapeyya is a Pāli idiom, meaning ‘of the best quality (lit. to be drunk like cream)’

^90 WPN: “avaññā”

^91 WPN: “thinking in such a way: our going forth will not be barren”

^92 WPN: “And supports for the sick”

^93 WPN: “sampādetun”

^94 WPN: “Change is the nature of conditioned things”

^95 In the original version, this line is followed by “When they act upon intention”, which is not found in the Pāli, and is potentially misleading, giving the implication that intention alone is not enough to count as kamma.

^96 WPN: “All beings are the owners of their action and inherit its results. Their future is born from such action, companion to such action, and its results will be their home. All actions with intention, be they skilful or harmful, of such acts they will be the heirs.” For the sake of consistency with other chants within this chanting book, the original version was substituted with the one found in the “Five subjects for frequent recollection”, and “Ten subjects for frequent recollection by one who has gone forth”.

^97 WPN: “a heart imbued with gladness”

^98 WPN: ‘For good or for ill, Of that I will be the heir’ For the sake of consistency with other passages which were translated differently, that translation has been chosen.

^99 WPN: “Bhikkhus there are ten dhammas”

^100 WPN: “I am no longer living according to worldly aims and values”

^101 WPN: ‘I should strive to abandon my former habits’

^102 WPN: “For good or for ill, Of that I will be the heir“ For the sake of consistency with other passages which were translated differently, this translation has been chosen.

^103 In the discourses, except for one occasion in the Khp, the brain is not mentioned as a separate organ or body part, making it a list of only 31 body parts.

^104 WPN: “Everything is void of self”

^105 WPN: “Completely void of use”

^106 WPN: “Their nature is to rise and fall”

^107The following passage is absent in the Thai edition of the Tipiṭaka: “Bhikkhavo” ti; “Bhadante” ti te bhikkhū Bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā etad’avoca.

^108 The entire original version of the English translation has been replaced.

^109 The following passage is absent in the Thai edition of the Tipiṭaka: “’Bhikkhus’ – ’Venerable Sir’, they replied. The Blessed One said this:”

^110 Ariyasāvaka can be translated as “noble disciple” or “disciple of the noble one” (ariyassa+sāvaka=ariyasāvaka). I have opted for the first option here because the discourse addresses the group of five monks who all were Ariyas already at that time, but it needs to be kept in mind that the term ariyasāvaka does not always refer to individuals who have already attained one of the four paths or fruits. This can be seen from MN 27, where a person is referred to as ariyasāvaka without reference to any form of awakening-attainment. It is only at the end of the discourse that this ariyasāvaka attains awakening.

^111 The word “the teaching” is not explicitly expressed in the Pāḷi, but was inserted for comprehension.

^112 Kataṁ karaṇīyaṁ, n’āparaṁ itthattāyā’ti literally means “What has to be done is done. There is nothing else (to so) for the sake of such a (liberated) state.” For a discussion of this passage see Bhikkhu Bodhi, Middle Length Discourses, Bhayabheravasutta, MN 4, footnote 76.

^113 The entire original version of the English translation has been replaced.

^114 WPN: “So will what’s here been given”

^115 WPN: “Bring blessings to departed spirits”

^116 When chanted for laypeople, the first part of this chant, until here, is recited only by the Saṅghatthera.

^117 When chanted for laypeople, this line is recited only by the secondmost senior monk. Subsequently, the remainder of the Saṅgha joins in.

^118 When chanted for laypeople, the first part of this chant, until here, is recited only by the Saṅghatthera.

^119 This line is recited only by the secondmost senior monk. Subsequently, the remainder of the Saṅgha joins in.

^120 In the Thai tradition, a long pause is made after “sukhaṁ”, and “balaṁ” is recited in a slow and drawn-out manner.

^121 For translations of the above see the the previous chant, titled “Just as Rivers”.

^122 The first four lines were composed by Āyasmā Aggacitta, functioning as an introduction to the chant.

^123 WPN: “paṭībhāna-do”

^124 The “Invitation to the Devas” is traditionally performed as a solo introduction by the thirdmost senior monk. However, any monk who has been invited by the Saṅghatthera can do so.

^125 When chanted for laypeople, only the 2nd line (Dhammassavana kālo...) is recited, which is repeated three times.

^126 WPN: “Payirūpāsana”. Pari+upa=payirupa

^127 The above chant as been list sas a traditional because

^128 WPN: “Osathaṁ”. Osatha is not a word found in Pāli dictionaries, but “osadha” (medicine) is. The spelling “osatha” is due to a faulty transliteration, influenced by Thai style of Pāli pronunciation, where “d” often becomes “t”. The Mahā-jaya-maṅgala-gāthā was originally composed in Sri Lanka. The Sri Lankan version indeed speaks of “osadha”, thus confirming above explanation for the spelling error.

^129 WPN: “devānumodantu”

^130 Here and in all subsequent verses we find the word “jitavā”. The standard spelling would be “jitvā” (abs. of jināti; having conquered). In contrast “jitavā” is a transliteration based on Thai spelling and pronunciation of Pāli, which has a tendency to insert the letter “a” between two consonants such as -tvā, thus making it into -tavā. It is by spelling anomalies like this, that Pāli scholars can determine the place of origin and age of certain Pāli texts.

^131 WPN: “paṇidhi” and “padakkhiṇā”

^132 While these faculties are mentioned as a set of 22 only in the Abhi. Vibh., all of them are also found within the discourses.

^133 WPN: “Their nature is to rise and fall”

^134 While the celestial bodies themselves are not regarded as living beings, this passage refers to the similarly named young devas (candimā/sūriyo devaputto) residing there. See also SN 2.9-10. Furthermore, the term “rārā” (leaders/kings) does not refer to “guṅavantā” (virtuous people), but to “suriyo candima” (sun and moon). A translation closer to the meaning of the Pāli would be: “The sovereign Sun and Moon, and also virtuous people.”

^135 This probably refers to 1. worldly or human happiness; 2. celestial or heavenly happiness; 3. transcendent happiness or Nibbāna. Rhys Davids Pāli-English Dictionary - sukha: “Two kinds, viz kāyika & cetasika; at Pts.i.188; several other pairs at AN.i.80; three (praise, wealth, heaven) Iti.67; another three (manussa°, dibba°, nibbāna°) Dhp-a.iii.51; four (possessing, making good use of possessions, having no debts, living a blameless life) AN.ii.69”

^136 The Pāli speaks about Māra’s forces.

^137 Even though a Paccekabuddha does not/is not able to teach the path to Nibbāna, he can nonetheless give guidance in good conduct and virtue; Functioning as an inspirational role model.

^138 “Darkness and delusion” is not a literal translation for Māra.

^139 The Thai tradition recites “Ahaṁ bhante tisaraṇena saha pañca/aṭṭha sīlāni yācāmi” three times which translates to “I, Venerable Sir, request the Three Refuges and the Five/Eight Precepts” before “Namo tassa...”.

^140 WPN: “precept”. The same applies to the next four lines.

^141 WPN: “drugs which lead to carelessness”

^142 WPN: “which”

^143 WPN: “at inappropriate times”.

^144 WPN: “entertainment, beautification, and adornment”

^145 WPN: “These are the Eight Precepts; Virtue is the source of happiness, Virtue is the source of true wealth, Virtue is the source of peacefulness. Therefore let virtue be purified.”